<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Dwarkesh - Podcast Artikelen</title>
    <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/Dwarkesh.xml</link>
    <description>Artikelen gegenereerd van Dwarkesh podcast afleveringen</description>
    <language>nl</language>
    <lastBuildDate>Sat, 14 Feb 2026 08:17:27 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/Dwarkesh.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>Het Einde van de Exponentiaal</title>
      <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/Dwarkesh.xml#2026-02-14_Dwarkesh_Dario Amodei _ _We are near the end of the exponential_</link>
      <description>Op een koude februari-ochtend in 2026 neemt Dario Amodei plaats achter zijn bureau in het Anthropic-hoofdkantoor in San Francisco. Buiten woedt een technologische revolutie die de wereld zal herdefiniëren, maar volgens Amodei begrijpt het publiek nauwelijks hoe dichtbij we bij het einde zijn. "He...</description>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-02-14_Dwarkesh_Dario Amodei _ _We are near the end of the exponential_</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>Het Einde van de Exponentiaal</h1>
<p>Op een koude februari-ochtend in 2026 neemt Dario Amodei plaats achter zijn bureau in het Anthropic-hoofdkantoor in San Francisco. Buiten woedt een technologische revolutie die de wereld zal herdefiniëren, maar volgens Amodei begrijpt het publiek nauwelijks hoe dichtbij we bij het einde zijn. "Het is absoluut waanzinnig," zegt hij, "dat mensen nog steeds over dezelfde vervelende politieke kwesties praten terwijl we zo dicht bij het einde van de exponentiaal zijn."</p>
<p>Drie jaar eerder voorspelde Amodei dat kunstmatige intelligentie exponentieel zou blijven verbeteren. Nu, terwijl zijn bedrijf een omzetgroei van 1000% per jaar laat zien—van nul naar honderd miljoen in 2023, naar een miljard in 2024, naar tien miljard in 2025—lijkt die voorspelling een understatement. Maar voor Amodei is dit slechts het begin van iets veel groters: wat hij omschrijft als "een land vol genieën in een datacenter."</p>
<strong>De Grote Blob van Compute</strong>
<p>Amodei's overtuiging stoelt op een hypothese die hij al in 2017 neerschreef: de "grote blob van compute-hypothese." In tegenstelling tot veel AI-onderzoekers die zoeken naar slimme nieuwe methodes, gelooft Amodei dat er maar zeven fundamentele factoren zijn die echt van belang zijn. Ruwe rekenkracht. De hoeveelheid data. De kwaliteit en distributie van die data. Trainingstijd. Een objectieffunctie die oneindig kan opschalen. En numerieke stabiliteit.</p>
<p>"Alle slimmerderij, alle technieken, het 'we hebben een nieuwe methode nodig'-gedoe—dat maakt niet veel uit," legt hij uit. Het klinkt bijna ketters in een veld dat leeft van technische doorbraken, maar Amodei heeft gelijk gekregen. Waar anderen complexe architecturen bedachten, zette hij in op schaal. En schaal werkte.</p>
<p>De pre-training schalingswetten waren slechts het eerste bewijs. Nu ziet Anthropic dezelfde patronen in reinforcement learning. "We trainen het model op wiskundewedstrijden," vertelt Amodei, "en hoe goed het model presteert is log-lineair met hoelang we het hebben getraind. En het is niet alleen wiskunde—het is een brede verscheidenheid aan RL-taken."</p>
<strong>De Puzzel van Menselijk Leren</strong>
<p>Toch blijft er een fundamentele puzzel. Mensen hoeven niet miljarden dollars aan data en rekenkracht te zien om Excel of PowerPoint te leren gebruiken. Waarom hebben AI-modellen deze gigantische RL-omgevingen nodig om vaardigheden aan te leren die mensen moeiteloos oppikken?</p>
<p>Amodei erkent de paradox maar wijst op een cruciaal verschil. "Pre-training is niet zoals het proces van menselijk leren," zegt hij. "Het zit ergens tussen menselijk leren en menselijke evolutie in. Modellen starten als volledig lege bladen—letterlijk willekeurige gewichten. Het menselijk brein start met al die regio's, verbonden met inputs en outputs."</p>
<p>Het is een fascinerende perspectief: AI-modellen doorlopen in maanden een proces dat bij mensen millennia van evolutie plus jaren van individueel leren heeft gekost. Ze zijn geen inefficiënte imitaties van menselijke intelligentie—ze volgen een fundamenteel ander pad naar hetzelfde doel.</p>
<strong>90 Procent Zekerheid</strong>
<p>Toen Amodei drie jaar geleden over schaling sprak, gaf hij zichzelf vijftig procent kans op een doorbraak binnen tien jaar. Nu is hij er voor negentig procent zeker van. "Het is gek om te zeggen dat dit niet zal gebeuren voor 2035," stelt hij resoluut.</p>
<p>Die zekerheid komt voort uit wat hij ziet bij verificeerbare taken zoals programmeren. "Behalve die onvermijdelijke onzekerheid van vijf procent—misschien hebben meerdere bedrijven interne problemen, dan wordt Taiwan binnengevallen en worden alle fabs opgeblazen door raketten—maar verder zijn we er bijna." Bij programmeren verwacht hij binnen een à twee jaar volledige automatisering.</p>
<p>Maar Amodei maakt wel een onderscheid. Bij taken die niet te verifiëren zijn—een missie naar Mars plannen, fundamenteel wetenschappelijk onderzoek zoals CRISPR, een roman schrijven—daar heeft hij iets minder vertrouwen. "Ik ben er bijna zeker van dat we een betrouwbaar pad hebben om daar te komen, maar als er ergens een beetje onzekerheid is, dan is het daar."</p>
<strong>Het Einde van Software Engineering</strong>
<p>De voorspellingen die Amodei maakt over programmeren klinken radicaal, maar hij waarschuwt voor nuance. Toen hij negen maanden geleden voorspelde dat AI negentig procent van alle code zou schrijven binnen drie tot zes maanden, dachten mensen dat hij bedoelde dat negentig procent van de software engineers overbodig zou worden. "Die dingen liggen werelden uit elkaar," benadrukt hij.</p>
<p>Er is een spectrum: van negentig procent van de code door AI geschreven, naar honderd procent, naar negentig procent van alle end-to-end software engineering taken, naar volledige automatisering. "We doorlopen dat spectrum super snel," zegt Amodei.</p>
<p>Bij Anthropic zelf werken engineers die geen code meer schrijven. "We hebben mensen die zeggen: die GPU-kernel, dat chip-ding, dat schreef ik vroeger zelf, nu laat ik Claude het doen." Het is geen graduele verbetering—het is een fundamentele verschuiving in hoe software wordt gemaakt.</p>
<strong>De Exponentiële Economie</strong>
<p>Die verschuiving vertaalt zich direct naar Anthropic's financiële prestaties. Tien miljard dollar omzet in 2025, en in januari 2026 alleen al enkele miljarden erbij. "Natuurlijk kan die curve niet eeuwig doorgaan," geeft Amodei toe. "Het BBP is maar zo groot."</p>
<p>Maar de curve is ook niet oneindig snel. Amodei noemt het "extreme snelle, maar niet onmiddellijke" verspreiding. Zelfs een product als Claude Code, dat extreem makkelijk in te stellen is, verspreidt zich bij grote ondernemingen maanden langzamer dan bij individuele ontwikkelaars. "Ze moeten door de juridische afdeling, ze moeten beveiligings- en compliance-checks doorstaan, de leiders moeten uitleggen waarom we vijftig miljoen gaan uitgeven aan dit Claude Code-ding."</p>
<p>Het is de eeuwige dans tussen technologische mogelijkheden en economische realiteit. De technologie gaat exponentieel vooruit, de adoptie volgt met een vertraging die wel snel is—sneller dan elke eerdere technologie—maar niet onmiddellijk.</p>
<strong>Het Rekenkracht Dilemma</strong>
<p>Die spanning tussen technologische vooruitgang en economische realiteit verklaart ook Anthropic's voorzichtige aanpak bij het inkopen van rekenkracht. Als Amodei echt gelooft dat we binnen één tot drie jaar een land vol genieën in een datacenter hebben, waarom koopt hij dan niet voor biljoenen aan compute?</p>
<p>"Als je er maar een jaar naast zit in die groeisnelheid, dan ga je failliet," legt hij uit. "Er is geen kracht op aarde, er is geen hedge op aarde die kan voorkomen dat ik failliet ga als ik zoveel compute inkoop."</p>
<p>Het is een pragmatische berekening. Anthropic koopt wel degelijk veel—vergelijkbaar met de grootste spelers in het veld—maar niet oneindig veel. "We kopen een hoeveelheid die ons toestaat om behoorlijk sterke upside-werelden te vangen, maar dingen zouden behoorlijk slecht moeten gaan voordat we in financiële problemen komen."</p>
<strong>Winst in de AI-Eeuw</strong>
<p>Die voorzichtigheid verklaart ook waarom Anthropic winst voorspelt vanaf 2028—precies het jaar dat de "landen vol genieën" zouden kunnen ontstaan. Het lijkt paradoxaal: waarom winst maken op het moment dat je zou willen herinvesteren in nog grotere landen van genieën?</p>
<p>Amodei's uitleg onthult de vreemde economie van AI-bedrijven. "Winstgevendheid gebeurt wanneer je de hoeveelheid vraag hebt onderschat, en verlies gebeurt wanneer je de hoeveelheid vraag hebt overschat." Het is geen traditioneel bedrijfsmodel waarbij je investeert, investeert, investeert en dan ineens winstgevend wordt. "Elk model maakt geld, maar het bedrijf verliest geld" omdat ze exponentieel opschalen voor het volgende model.</p>
<p>In evenwicht zou elke speler ongeveer de helft van hun rekenkracht besteden aan training, de helft aan het bedienen van klanten. Met brutowinstmarges boven de vijftig procent en juiste vraagvoorspelling leidt dat tot winst. "Het probleem is dat je deze helse vraagvoorspellingsprobleem hebt wanneer je het volgende jaar compute inkoopt."</p>
<strong>De Grenzen van de Exponentiaal</strong>
<p>Ondanks zijn vertrouwen in de nabije toekomst van AI, erkent Amodei dat er grenzen zijn. De compute-industrie groeit nu drie keer per jaar, maar "ik geloof niet dat de economie 300 procent per jaar zal groeien." Hij verwacht misschien 10 tot 20 procent economische groei per jaar—veel sneller dan historisch, maar niet oneindig.</p>
<p>En daar schuilt een cruciaal inzicht. De exponentiële vooruitgang van AI zal botsen tegen de grenzen van de fysieke wereld. Datacenters in de ruimte zijn misschien mogelijk, maar de economie zal niet eeuwig exponentieel kunnen groeien. "Als compute de meerderheid wordt van wat de economie produceert, zal het begrensd worden door dat."</p>
<strong>Het Einde van de Exponentiaal</strong>
<p>Terwijl Amodei spreekt over deze nabije toekomst—binnen een à twee jaar, hooguit drie—wordt duidelijk waarom hij de huidige situatie zo buitengewoon vindt. We staan niet aan het begin van een lange AI-revolutie. We staan aan het einde van de exponentiële fase, op het punt waar de technologie zo krachtig wordt dat verdere verbeteringen kwalitatief andere gevolgen hebben.</p>
<p>"Toen ik de schaling voor het eerst zag in 2019 was ik er niet zeker van," reflecteert hij. "Dit was een fifty-fifty ding. Nu ben ik er voor negentig procent zeker van dat we binnen tien jaar het land vol genieën in een datacenter krijgen."</p>
<p>Die zekerheid—zo dicht bij absolute overtuiging als een wetenschapper kan komen—maakt zijn frustratie over de publieke reactie begrijpelijk. Terwijl politici debatteren over dezelfde kwesties als altijd, staat de wereld op het punt van de grootste transformatie in de menselijke geschiedenis. Het einde van de exponentiaal is niet het einde van vooruitgang—het is het begin van iets veel groters.</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>