<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>VSR - Podcast Artikelen</title>
    <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml</link>
    <description>Artikelen gegenereerd van VSR podcast afleveringen</description>
    <language>nl</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 08:07:10 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>Het Geheim van Avalanche Blokland</title>
      <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml#2026-01-16_VSR_Waarom lijkt het alsof iedereen een vriendengroep heeft _behalve ik__ Met de Spangas cast</link>
      <description>De bekentenis komt er bijna fluisterend uit. "Ik heb geen vriendengroep," zegt Doortje Smithuizen in de studio van haar podcast. Het is een paar weken na oud en nieuw, die jaarlijkse confrontatie met het gegeven dat iedereen álles samen lijkt te doen—behalve zij. "Normaal gesproken ben ik heel te...</description>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-01-16_VSR_Waarom lijkt het alsof iedereen een vriendengroep heeft _behalve ik__ Met de Spangas cast</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>Het Geheim van Avalanche Blokland</h1>
<em>Waarom we allemaal verlangen naar wat we nooit hebben gehad—en waarom dat misschien wel goed is</em>
<p>De bekentenis komt er bijna fluisterend uit. "Ik heb geen vriendengroep," zegt Doortje Smithuizen in de studio van haar podcast. Het is een paar weken na oud en nieuw, die jaarlijkse confrontatie met het gegeven dat iedereen álles samen lijkt te doen—behalve zij. "Normaal gesproken ben ik heel tevreden met mijn sociale kring die vooral bestaat uit één-op-één relaties. Maar met oud en nieuw heb ik toch altijd het gevoel dat iedereen al met elkaar heeft afgesproken."</p>
<p>Smithuizen is niet alleen. Sterker nog, ze heeft ontdekt dat ze deel uitmaakt van een onverwachte epidemie: 'vriendengroepsanxiety'. Het gevoel dat iedereen behalve jij onderdeel is van een hechte, knusse club waar spontaan pizza's worden gedeeld en waar je nooit met jezelf hoeft te 'leuren' voor een plekje aan tafel.</p>
<p>Maar waar komt die collectieve FOMO vandaan? En klopt het beeld dat we hebben van het leven in een vriendengroep überhaupt wel?</p>
<p>Om daar achter te komen, deed Smithuizen iets geniaal: ze nodigde de meest beroemde vriendengroep van Nederland uit in haar studio. Rozan, Thalysa en Marius—beter bekend als Lana, Avalanche Blokland ("hoe kon je dit verkeerd zeggen zonder te lachen?"), en Tobias uit de eerste seizoenen van Spangas. Vijftien jaar na hun doorbraak zijn ze nog steeds vrienden. Hoe doen ze dat?</p>
<h2>De Druk van de Perfecte Groep</h2>
<p>Het begint al bij hoe vriendengroepen worden afgebeeld. Van Friends tot Gossip Girl—het zijn altijd bizar diverse groepen die toevallig perfect complementair zijn. "Het zijn altijd totaal verschillende mensen, totale opposites," merkt co-host Perre van der Brink op. "Een rich kid, een brave, een halve crimineel, en die zijn dan supergoeie vrienden." In werkelijkheid zien vriendengroepen er veel meer uit als 'exactitudes'—kakkers gaan om met kakkers, hipsters met hipsters.</p>
<p>Die onrealistische verwachtingen worden gevoed door social media. Vriendengroepen delen makkelijker hun momenten—een foto van acht mensen aan een eettafel spreekt tot de verbeelding. Een-op-een vriendschappen zijn veel minder zichtbaar. "Als ik uit eten ga met een vriendin, gaan wij echt niet vragen of iemand even een foto van ons wil maken," zegt Smithuizen.</p>
<p>Het resulteert in een cognitieve bias: onderzoek van de University of British Columbia toont aan dat studenten denken dat hun medestudenten gemiddeld 4,15 goede vrienden hebben, terwijl zij zelf er maar 3,63 zouden hebben. Iedereen denkt dus dat anderen meer vrienden hebben.</p>
<h2>Geboren uit Noodzaak</h2>
<p>De Spangas-vriendschap ontstond anders dan je zou verwachten. "We zijn natuurlijk niet echt gecast als vriendengroep," legt Rozan uit. "We waren medescholieren." Maar de intensiteit van het succes dat volgde, maakte van collega's echte vrienden. Vijf dagen per week, zeven uur per dag samen op de set. En toen de serie een hit werd, kregen ze iets wat je alleen kunt delen met mensen die hetzelfde hebben meegemaakt.</p>
<p>"De hele ervaring was zo intens," vertelt Marius. "Je bent de hele dag met elkaar, heel hard aan het werk. En het werd best wel snel populair. De buitenwereld ging opeens heel anders op je reageren, waardoor je iets meer naar binnen trekt en naar elkaar toe."</p>
<p>Boodschappen doen werd ingewikkeld. Koningsdag was niet meer leuk. "Tijdens Spangas was het echt... ik vond het best wel heftig om dat mee te maken. Al die herkenning, gewoon altijd mensen." En de enige mensen die begrepen wat dat betekende, waren zij drieën.</p>
<p>Het is wat Thalysa 'trauma bonding' noemt—maar dan op de meest positieve manier. "Dat wat we toen voelden, van wij zijn de enigen die dat begrijpen, is nu nog steeds zo. Want het is een formatieve periode in je leven die je heeft gemaakt tot wie je bent."</p>
<h2>Het Echte Werk van Vriendschap</h2>
<p>Maar ook deze iconische vriendengroep vraagt onderhoud. Na Spangas moesten ze bewust moeite doen om elkaar te blijven zien. "We hebben allemaal een beetje onze eigen levens," erkent Marius. "Dus het krijgt natuurlijk ook wel een andere vorm."</p>
<p>Rozan nam het voortouw: "Ik wil dat we elkaar echt elke maand zien." Elke maand? "Dat vind ik super ambitieus," reageert Smithuizen verbaasd. Maar voor hen is het vanzelfsprekend. "Het is ook een relatie. Dus je moet er wel echt moeite voor doen. Je moet er echt in investeren."</p>
<p>Die investering heeft een prijs. "Je moet je verwachtingen heel erg bijstellen als je met een groep bent," waarschuwt Thalysa. "Niet iedereen kan aan je verwachtingen voldoen. Er is niet altijd ruimte om je hart op tafel te leggen. We houden ook gewoon van over elkaar heen praten."</p>
<p>Het oplossen? Aftakkingen. Ze zien elkaar ook in kleinere groepjes, hebben meerdere WhatsApp-groepen voor verschillende combinaties. "We hebben een groepsapp en allemaal verschillende groepsapps," lacht Rozan. Het is een behoorlijk project om bij te houden, maar het werkt.</p>
<h2>De Illusie van Gemak</h2>
<p>Want dat is misschien wel de grootste misvatting over vriendengroepen: dat ze gemakkelijk zijn. Smithuizen droomde van avonden waarbij je gewoon "een stuk pizza aan elkaar geeft" zonder dat er sociale druk is. Bij één-op-één vriendschappen "heb ik wel altijd het gevoel dat je elkaar ziet, moet je toch echt een gesprek gaan hebben. Hoe is het nou echt met jou?"</p>
<p>Die hangmomenten bestaan wel degelijk—"op een gegeven moment wordt er gehangen," bevestigt Marius. Maar het vereist eerst het organisatiewerk, het plannen, het bijhouden van al die verschillende dynamieken binnen de groep.</p>
<p>Van der Brink, zelf een ex-vriendengroeper, herkent de patronen. Zijn vriendengroep uit zijn twintig en dertig had de Wolvenschuur als vaste plek. "Daar wist je gewoon van, daar kan je blind vrijdag einde dag naartoe gaan en er zit altijd wel twee, drie, misschien wel twaalf mensen van die groep."</p>
<p>Maar vriendengroepen hebben een bindende factor nodig, en als die wegvalt—door leeftijd, levensomstandigheden, of zoals in zijn geval het overlijden van de drijvende kracht achter de groep—dan zie je de verschillen tussen mensen ineens veel scherper. "En dan valt eigenlijk je soort van, het ding wat je allemaal verbond, weg."</p>
<h2>De Vrijheid van Keuze</h2>
<p>Misschien zit daar wel de kracht van de Spangas-vriendschap: ze werden bij elkaar gezet, maar kozen er bewust voor om bij elkaar te blijven. "We zijn natuurlijk bij elkaar gezet," zegt Rozan. "En dat is zo anders dan dat je vrienden maakt omdat je iemand vriend wil. Wat dat betreft meer als familie."</p>
<p>Het klinkt als een nadeel, maar het blijkt hun kracht. "Ik weet niet of ik jou echt de leukste persoon op aarde vind," zegt ze eerlijk tegen Marius, "maar ik hou van jou omdat we gewoon hierin zitten." Het is liefde zonder de druk van perfecte compatibiliteit.</p>
<p>Marius heeft soms nog wel eens heimwee naar wat hij misschien heeft gemist. "Ik denk weleens, misschien heb ik daar ook wel iets gemist van de aansluiting met mijn leeftijdsgemeenschap. Van een soort studententijd." Maar hij koestert wat hij wel heeft: "Ik waardeer heel erg wat wij hebben. En ik vind het het grootste goed wat ik van die Spangas-tijd heb meegenomen."</p>
<h2>Het Grote Misverstand</h2>
<p>Na het gesprek met het drietal lijken alle vooroordelen van Smithuizen bevestigd—zowel de positieve als de negatieve. Ze komen "heel gelukkig en een soort van senang en sociaal gegrond" op haar over. Ze hebben inderdaad die knusse hangavonden. Ze hoeven zich nooit sociale zorgen te maken.</p>
<p>Maar ze ontkrachten ook het beeld van luie vriendschappen. Het vereist constant onderhoud, bewuste keuzes, het accepteren van beperkingen. En misschien is dat wel de belangrijkste les: er bestaat niet zoiets als de perfecte sociale opstelling.</p>
<p>Want wie zegt dat één-op-één vriendschappen minderwaardig zijn? "Ik vind het heel fijn wat jij dit zegt," zei Smithuizen toen Van der Brink vertelde over het uitdunnen van zijn vriendengroep. "Want dit bevestigt een vooroordeel dat ik lang had: dat mensen elkaar eigenlijk één-op-één niet heel erg kennen."</p>
<p>Misschien is vriendengroepsanxiety wel de moderne variant van 'het gras is groener bij de buur'. We kijken naar wat we niet hebben en vergeten de rijkdom van wat we wel hebben. Smithuizen heeft "ontzettend veel leuke vriendinnen" en "veel diepgang" in haar individuele vriendschappen. Dat is anders dan een vriendengroep—niet minder.</p>
<p>"Ik vind dat ook iets moois in het leven," zegt Van der Brink filosofisch. "De vergankelijkheid van dingen." Niet alles hoeft voor eeuwig te zijn. Niet iedereen heeft dezelfde sociale behoeften. En misschien is dat wel het mooiste: dat er ruimte is voor verschillende manieren van vriendschap.</p>
<p>Toch blijft er een klein beetje jaloezie hangen als de drie Spangas-vrienden vrolijk babbelen over hun maandelijkse afspraken en hun web van WhatsApp-groepjes. Want soms, heel soms, zou het wel fijn zijn om gewoon ergens binnen te kunnen lopen en te weten dat er altijd wel iemand is. Om niet te hoeven leuren met jezelf voor een plekje aan tafel.</p>
<p>Maar zoals Avalanche Blokland—pardon, Thalysa—het zo mooi zei: "Vriendengroepen zijn niet voor iedereen weggelegd." En misschien is dat wel de meest bevrijdende gedachte van allemaal.</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>