<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>VSR - Podcast Artikelen</title>
    <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml</link>
    <description>Artikelen gegenereerd van VSR podcast afleveringen</description>
    <language>nl</language>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Feb 2026 08:06:58 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>De Upfront-paradox: Van havermelk-elite naar Nederlandse vlaggen</title>
      <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml#2026-02-27_VSR_Waarom is Upfront zo succesvol_</link>
      <description>In het Amsterdam van 2026 heeft Perre van der Brink een obsessie die hij niet goed kan verklaren. Het begon onschuldig genoeg—een merk dat hem opviel in de supermarkt, producten die hun ingrediënten op de voorkant zetten in plaats van ze weg te stoppen op het etiket. Maar wat begon als bewonderin...</description>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-02-27_VSR_Waarom is Upfront zo succesvol_</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>De Upfront-paradox: Van havermelk-elite naar Nederlandse vlaggen</h1>
<p>In het Amsterdam van 2026 heeft Perre van der Brink een obsessie die hij niet goed kan verklaren. Het begon onschuldig genoeg—een merk dat hem opviel in de supermarkt, producten die hun ingrediënten op de voorkant zetten in plaats van ze weg te stoppen op het etiket. Maar wat begon als bewondering voor een slimme marketingstrategie, is uitgegroeid tot iets anders. Iets wat hem zorgen baart.</p>
<p>"Er is een Nederlands merk en ik ben daar al tijden helemaal geobsedeerd door," vertelt hij aan zijn co-host Doortje in hun podcast-studio. "Je kan er ook gewoon niet omheen. Want de supermarkten liggen volledig vol met die producten. Ik heb het over Upfront."</p>
<p>Het verhaal van Upfront leest als een Nederlandse versie van de grote Amerikaanse startup-mythen. In januari 2020, vlak voor de pandemie de wereld op zijn kop zou zetten, begonnen drie ondernemers—Harro, Mark en een derde, minder zichtbare oprichter—in een woonkamer met het maken van eiwitrepen. Hun missie was eenvoudig: transparantie brengen in een voedingsindustrie die volgens hen vol zat met misleiding.</p>
<p>Zes jaar later staat hun bedrijf op het punt 80 miljoen euro omzet te halen. Zonder een cent externe financiering.</p>
<h2>Het Perfect Gesample Business Model</h2>
<p>"Waar zij extreem goed in zijn, is dus kijken naar andere dingen die werken en daar dan een soort cocktail van maken," legt Perre uit. Het is een observatie die de kern raakt van wat Upfront zo bijzonder maakt—en misschien ook zo verontrustend.</p>
<p>De oprichters begonnen als een soort waakhond, producten ontleden en ingrediënten blootleggen zoals de Keuringsdienst van Waarde dat doet. Al snel hadden ze hun eigen producten om daar tegenover te zetten. Maar hun echte genialiteit zat in hoe ze verschillende succesformules combineerden.</p>
<p>Ze keken naar Elon Musk, die op zijn Tesla-website een brutaal eerlijk manifest had geschreven: "Punt 1, maak een hele dure sportscar. Punt 2, met de winst daarvan maak je een minder dure car. Met de winst daarvan een nog minder dure." Upfront kopieerde deze aanpak bijna letterlijk: "1, lever het bewijs dat onze oplossing werkt in sportvoeding. 2, bouw met het verdiende geld eigen supermarkten. 3, bouw met het verdiende geld eigen voedselproductie. En 4, integreer alles voor ongehoorde schaalvoordelen."</p>
<p>Van Netflix leenden ze de werkcultuur. "We're a team, not a family," het credo dat Silicon Valley-bedrijven gebruiken om een meedogenloze prestatiecultuur te rechtvaardigen. "Bij Upfront vormen we geen familie," verkondigen ze op hun website. "Zie Upfront eerder als een toegewijd sportteam dat vastberaden is om wereldkampioen te worden."</p>
<p>En van Gymshark, het Britse fitnessmerk dat marktaandeel afsnoepte van Nike en Adidas, namen ze de personal brand-aanpak over. De oprichters werden het gezicht van het merk, benaderbaar maar gedreven, hun eigen ondernemersreis als marketing-instrument.</p>
<h2>De Supermarkt als Gemeenschap</h2>
<p>Het resultaat is verbijsterend. In Albert Heijn-filialen hebben Upfront-producten niet alleen schapruimte gekregen—er worden hele schappen om hen heen gebouwd. Hun community is zo loyaal dat klanten hun producten netjes in de schappen zetten, een ritueel dat vakkenrillers 'spiegelen' noemen.</p>
<p>"Zij hebben op een gegeven moment geklaagd op social media dat hun producten niet lekker stonden en gevraagd aan die community van kunnen jullie dat voor ons fixen?" vertelt Perre ongelovig. "En dan gaan ze dat doen."</p>
<p>De volgende stap was nog ambitieuzer. In de iconische Van Nelle-fabriek in Rotterdam bouwden ze hun eigen productiefaciliteit, compleet met een winkel die eruitziet als "een soort communistische droom"—vijftig producten, allemaal onder hetzelfde merk, alles wat je nodig hebt voor een gezond leven.</p>
<p>"Die winkel ziet eruit als een soort ultieme havermelk-elite paleis," beschrijft Perre. "En sinds die winkel open is, staan daar ook heel vaak gewoon van die TikTok-achtige rijen."</p>
<p>Luna, een voormalige collega, ging naar die rij om mensen te vragen waarom ze kwamen. De antwoorden onthullen de kracht van het Upfront-fenomeen:</p>
<p>"Ik ben hier eigenlijk nu al iedere week gekomen, sinds de opening," vertelt een klant uit Dordrecht. Een ander: "Hier wordt best wel duidelijk aangegeven wat er in producten zit, zodat je ook zelf weet wat je koopt."</p>
<p>Het is marketing die zich voordoet als consumentenbescherming, gemeenschap die zich voordoet als klantenloyaliteit.</p>
<h2>De Vlag als Brandingstrategie</h2>
<p>Maar dan, in mei 2025, op Bevrijdingsdag, gebeurt er iets wat Perre niet kan plaatsen. Mark post een Nederlandse vlag op sociale media met de tekst: "Dit land heeft ons alles gegeven, dus zullen we alles geven. Lang niet vaak genoeg spreken we onze dank uit voor Nederland en alles wat het ons gegeven heeft."</p>
<p>Sindsdien is de Nederlandse driekleur overal. Op hun website poseert een vrouw in een jumpsuit, sensueel bewegend terwijl ze een Nederlandse vlag vasthoudt die door een blower wordt opgeblazen. Verderop lopen Mark en een vrouwelijke collega hand-in-hand over een dijk, een grote Nederlandse vlag wapperend in de wind.</p>
<p>"Ik vind dit gewoon, die signalen bij elkaar, die geven dan een soort quasi-nationalistische vibe," zegt Perre. Voor iemand die marketing als kunst beschouwt, voelt dit als een misstap.</p>
<p>Wanneer ze Upfront vragen naar deze strategische keuze, krijgen ze een video als antwoord. Mark, gefilmd op Herdenkingsdag om precies acht uur, legt uit: "Mijn moeder groeide op achter het IJzeren gordijn. Ik ben opgevoed en opgegroeid met verhalen van het communisme. Mij is altijd verteld dat wat we hier hebben, dat dat heel erg mooi is en dat ik daar dankbaar voor moet zijn."</p>
<p>Het is een persoonlijk verhaal, oprecht gebracht. Maar Perre ziet er een sample in van weer een andere strategie. Mark was het jaar ervoor naar Amerika gegaan voor marktonderzoek en schreef daarna bewonderend over "dat onversneden Amerikaanse nationalisme" en "die trots op die vlag."</p>
<h2>De Mannosphere-Connectie</h2>
<p>Er is nog iets anders wat Perre zorgen baart. In dezelfde periode dat de Nederlandse vlaggen verschijnen, krijgen Upfront's advertenties een andere ondertoon. Een commercial waarin een man zijn gespierde buurman bespiedt, die constant met aantrekkelijke vrouwen wordt gezien. De oplossing? Upfront-producten gebruiken.</p>
<p>"Gelijktijdig aan de opkomst van dit merk is de mannosphere ook opgekomen," observeert Perre. "En er zitten best wel wat kenmerken van die mannosphere in dit merk. Van het streven naar een soort perfect lichaam, ook het spelen met altijd seksueel succes koppelen aan hoe atletisch je bent."</p>
<p>De combinatie van nationalistische symbolen, perfecte lichamen en belofte van seksueel succes—het zijn ingrediënten die in andere contexten tot gevaarlijke cocktails hebben geleid. Een luisteraar, een vrouw van kleur die klant was bij Upfront, mailt dat ze is "afgehaakt naar deze onbezwaaien eigenlijk, omdat het voor mij gewoon racistisch overkomt."</p>
<p>Het is het dilemma van de perfecte marketeer: als je zo goed bent in het lezen van signalen en het kopiëren van succesformules, wanneer stop je dan? Wanneer ga je te ver?</p>
<h2>De Prijs van Perfecte Marketing</h2>
<p>Upfront heeft iets bereikt wat de meeste merken alleen maar kunnen dromen: complete verticale integratie, van product tot distributie tot gemeenschap. Ze hebben een business model gebouwd dat schaalvoordelen oplevert naarmate het groter wordt. Ze hebben klanten die hun werk voor ze doen.</p>
<p>Maar misschien is dit ook het verhaal van marketing die te succesvol wordt voor zijn eigen bestwil. Van ondernemers die zo vaardig worden in het samplen van succesformules dat ze vergeten waar de samples vandaan komen—en wat die oorspronkelijk betekenden.</p>
<p>"Doe dat gewoon niet," is Perre's advies aan het bedrijf dat hij bewondert. "En volgens mij is dat niet wat je wil als persoon, maar ook niet als bedrijf."</p>
<p>Of ze naar hem zullen luisteren, valt te bezien. Upfront heeft tot nu toe bijna alles perfect gedaan vanuit commercieel oogpunt. Hun community is loyaal, hun groei spectaculair, hun toekomstplannen ambitieus. Ze willen naar Amerika, waar nationalisme en fitness-cultuur nog nadrukkelijker met elkaar verweven zijn.</p>
<p>Maar perfecte marketing heeft soms imperfecte gevolgen. En in een tijd waarin de grenzen tussen merk en beweging, tussen product en politiek, steeds vager worden, is de vraag niet meer of Upfront succesvol is—die vraag is allang beantwoord. De vraag is wat voor succes ze willen zijn, en wat voor Nederland ze helpen vormgeven.</p>
<p>De Nederlandse vlag wappert nog steeds op hun website. De community blijft groeien. En Perre blijft kijken, gefascineerd en bezorgd tegelijk, naar wat hij heeft helpen ontstaan door er zo bewonderend over te praten.</p>
<p>Soms is de beste marketing geen marketing.</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>