<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>VSR - Podcast Artikelen</title>
    <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml</link>
    <description>Artikelen gegenereerd van VSR podcast afleveringen</description>
    <language>nl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 17 Feb 2026 08:06:21 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>De Blauwe Bessen-Bubble en de Ring van Angst</title>
      <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml#2026-02-17_VSR_Het blauwe bessen-tekort en de bizarre campagne van Wuthering Heights</link>
      <description>In een tijd waarin een bakje blauwe bessen zeven euro kost en smart deurbellen verhulde surveillance-netwerken uitrollen, tekent zich een beeld af van hoe angst en schaarste de nieuwe economie vormgeven. Van de supermarktschappen tot de Super Bowl—het verhaal van 2024 draait om controle, veilighe...</description>
      <pubDate>Tue, 17 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-02-17_VSR_Het blauwe bessen-tekort en de bizarre campagne van Wuthering Heights</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>De Blauwe Bessen-Bubble en de Ring van Angst</h1>
<p>In een tijd waarin een bakje blauwe bessen zeven euro kost en smart deurbellen verhulde surveillance-netwerken uitrollen, tekent zich een beeld af van hoe angst en schaarste de nieuwe economie vormgeven. Van de supermarktschappen tot de Super Bowl—het verhaal van 2024 draait om controle, veiligheid en de vraag wie er eigenlijk kijkt.</p>
<p>---</p>
<p>Het begon met een bonnetje. Doortje Smithuizen stond bij de zelfscan-kassa, zoals elke week, met haar gebruikelijke verwachting van drieëndertig euro. Altijd drieëndertig euro—een soort persoonlijke constante in een wereld vol variabelen. Maar deze keer: tweeënvijftig euro.</p>
<p>"What the fuck?" mompelde ze, en deed iets wat ze nooit deed: het volledige bonnetje laten uitprinten. De schuldige? Blauwe bessen. Bijna zeven euro voor een klein bakje.</p>
<p>Wat Doortje niet wist, was dat ze zojuist de frontlinie had betreden van een stille crisis die zich uitstrekt van de Marokkaanse velden tot de Nederlandse supermarkten, en uiteindelijk tot de boardrooms van Silicon Valley. De blauwe bessen verdwijnen. Extreme weersomstandigheden in Marokko—de belangrijkste leverancier—hebben de oogsten decimeerd. Fruit, ooit een basisproduct, transformeert in een luxegoed voor de welgestelden.</p>
<p>"Misschien moeten we ook af van die blauwe bessen," zei Doortje tegen haar vriend, terwijl ze tussen de gangpaden liepen. "Misschien moeten we meer lokale vruchten eten."</p>
<p>Zijn reactie was simpel en vernietigend: "Wat zou je dan nu eten, schat? Als je nu lokaal in Nederland fruit wil eten?"</p>
<p>De stilte die volgde, zei alles. Nederland in februari: appels uit de koeling, misschien wat peren. De rest? Kas-teelt die qua CO2-uitstoot weinig scheelt met import, of gewoon niets. We zijn zo gewend geraakt aan het hele jaar door dezelfde producten, dat we vergeten zijn hoe armoedig onze natuurlijke seizoenen eigenlijk zijn.</p>
<p>Maar waar crisis is, zien ondernemers kans. Enter Fruitist—een bedrijf dat eind oktober 2023 honderdvijftig miljoen dollar aan investeringen binnenhaalde en nu een geschatte waarde heeft van één miljard euro. Hun product? Blauwe bessen. Niet zomaar blauwe bessen—premium blauwe bessen die altijd hetzelfde zijn, altijd perfect, altijd beschikbaar.</p>
<p>"Het is de McDonaldisering van fruit," legt Perre Vlabrink uit. "Waar je het ook koopt op de hele wereld, het is altijd hetzelfde." Fruitist speelt in op een fundamentele spanning in de moderne consument: we willen gezond eten, biologisch leven, maar wel met de betrouwbaarheid van een Big Mac. Geen verrassingen, geen teleurstellingen, geen seizoenen die onze verwachtingen verstoren.</p>
<p>Het bedrijf verkoopt bij winkels als Eataly—waar ook aardbeien van twintig dollar worden aangeboden. Hun doelgroep? De longevity-cultuur die perfectie verwacht, zelfs van de natuur. Het is een business model dat volledig leunt op de ontkenning van wat fruit eigenlijk is: een levend organisme, onderhevig aan seizoenen, weer en alle grillen van de natuur.</p>
<p>Terwijl Fruitist de perfecte blauwe bes verkoopt, speelt zich aan de andere kant van de Atlantische Oceaan een verhaal af dat laat zien hoe angst net zo'n krachtig product is geworden als fruit. De Super Bowl van 2024—traditioneel het toneel voor Amerika's meest creatieve reclames—werd dit jaar overschaduwd door één commercial die precies het verkeerde verhaal vertelde op precies de verkeerde manier.</p>
<p>Ring, het smart-deurbellenmerk dat eigendom is van Amazon, lanceerde een advertentie genaamd "Search Party." Op het eerste gezicht een hartverwarmend verhaal: een koppel raakt hun hond kwijt, de buurt mobiliseert via hun Ring-deurbellen, en samen vinden ze het dier terug. Wholesome Amerikaans comfort-televisie.</p>
<p>Maar kijk iets langer, en je ziet iets anders. Een kaart van een wijk, bezaaid met blauwe stipjes—elke stip een Ring-deurbel, elke deurbel een oog in een gigantisch surveillance-netwerk. "Ze tonen letterlijk het panopticon," zegt Vlabrink. "En ze verpakken het als een feel-good verhaal over het redden van een hondje."</p>
<p>Ring heeft de afgelopen jaren een imperium opgebouwd dat draait om één kernboodschap: je bent niet veilig. Hun marketing feeds een cyclus van angst en controle die ver beyond gewone home security gaat. Het bedrijf werkt actief samen met politiekorpsen—als lokale agenten Ring-deurbellen promoten als veiligheidsmaatregel, deelt Ring makkelijker data en beelden uit buurten waar mogelijk criminele activiteit plaatsvindt.</p>
<p>Maar de echte kracht van Ring ligt in hoe het buurten verandert in amateur-surveillance-states. Neighborhood watch-groepen krijgen toegang tot een netwerk van camera's. Elke verdachte persoon, elke onbekende auto, elke bezorger die iets te lang stilstaat—alles wordt gefilmd, gedeeld, besproken. In Nederlandse buurten ontstaan WhatsApp-groepen waar bewoners met naam, toenaam en video-bewijs elke afwijking van de norm melden.</p>
<p>"Het zijn bijna allemaal koopwoningen waar die Rings aan hangen," observeert Vlabrink, die hierover schreef voor De Volkskrant. "Daardoor ontstaat er een ongelijkheid in buurten—wie kijkt naar wie? Het wordt koopwoningen versus sociale huurders, haves versus have-nots in termen van veiligheidsgevoel."</p>
<p>In Amsterdam-Noord, waar Vlabrink woont, tekent zich dit patroon duidelijk af. Nieuwbouwappartementen vol jonge professionals, uitgerust met de nieuwste beveiligingstechnologie, kijken neer op sociale huurwoningen die geen camera's kunnen betalen. Het creëert een nieuwe laag in de stedelijke hiërarchie: de watchers en the watched.</p>
<p>Ring heeft van dit alles een perfecte feedback loop gemaakt. Hun technologie creëert meer bewustzijn van potentiële bedreigingen, wat meer angst genereert, wat meer vraag creëert naar hun technologie. Ze hadden zelfs een website waar gebruikers "leuke" video's konden insturen—zonder consent van de mensen die werden gefilmd. Amazon-bezorgers die iets liefs doen, hadden niet gevraagd om viral content te worden.</p>
<p>De Super Bowl-commercial was de perfecte kristallisatie van deze strategie: gebruik een universeel geliefd symbool (een verloren hondje) om een controversieel product (massa-surveillance) te verkopen aan een publiek dat eigenlijk weet dat er iets niet klopt, maar de cognitieve dissonantie niet wil voelen.</p>
<p>"Het is zo goor dat ze dat gevoel van veiligheid op deze manier gebruiken," zegt Vlabrink. "En ik vond vooral deze Super Bowl-vertaling daarvan—met dat hondje en dat all-American sentiment—het meest pervers."</p>
<p>Terwijl Ring de angst verkoopt en Fruitist perfectie verkoopt, speelt zich in Hollywood nog een derde verhaal af over controle—niet over wat je eet of hoe veilig je bent, maar over wat je voelt en gelooft. De marketingcampagne voor "Wuthering Heights" toont hoe entertainment is geëvolueerd van product naar totaalervaring, van film naar persoonlijke brands die groter zijn dan de verhalen die ze vertellen.</p>
<p>Margot Robbie en Jacob Elordi, de sterren van de film, werden onderdeel van een campagne die draaide om één impliciete vraag: hebben zij het echt met elkaar gedaan? Niet in de film—in het echt. Verhalen over roze rozenblaadjes in hotelkamers op Valentijnsdag. Hand-in-hand op elke rode loper. Quotes van Robbie over hoe geil zij en haar vriendinnen hem vinden.</p>
<p>"De hele campagne was één grote megalomane poging om seksuele energie tussen deze twee acteurs in het echte leven te fingeren," legt Smithuizen uit, die de film had gezien en teleurgesteld was. "Je voelt dat een marketeer heeft gezegd: jongens, weet je wat lachen is? Als jullie doen alsof jullie het echt met elkaar doen."</p>
<p>Het is het verschil tussen authentieke culturele momenten—zoals Timothée Chalamet's mysterieuze verbinding met rapper Sketchy Kit, of Charli XCX's "Brat"-campagne—en corporate-gestuurde intimiteit. De een voelt als kunst, de ander als Excel-sheet die emotie probeert te kwantificeren.</p>
<p>Maar er zit een bredere verschuiving achter. Films komen niet meer alleen uit—ze worden geleefd, door acteurs wier Instagram-volgers (Chalamet heeft er 21 miljoen) de kijkcijfers van traditionele media (Jimmy Fallon haalt er op een goede dag 2,5 miljoen) volledig overschaduwen. De personal brands van acteurs zijn belangrijker geworden dan de films zelf, soms belangrijker dan de media die ze proberen te bereiken.</p>
<p>In deze nieuwe realiteit moet elke filmcampagne een totaalervaring creëren die zich uitstrekt van de bioscoop tot de sociale feeds van fans. Het gevaar is dat alles begint te voelen als content—geproduceerd, geoptimaliseerd, fake.</p>
<p>Drie verhalen, één thema: de illusie van controle. Fruitist verkoopt de illusie dat we de natuur kunnen temmen, dat seizoenen kunnen negeren, dat perfectie koop baar is. Ring verkoopt de illusie dat we veiligheid kunnen kopen, dat angst opgelost wordt met meer cameras, dat surveillance gelijk staat aan bescherming. Hollywood verkoopt de illusie dat we intimiteit kunnen consumeren, dat echte emotie kan worden geproduceerd zoals een product.</p>
<p>En misschien zijn dit wel de perfecte producten voor onze tijd—een tijd waarin we allemaal een beetje bang zijn, een beetje hongerig naar perfectie, een beetje verlangend naar echtheid in een wereld die steeds meer gesimuleerd voelt. We kopen de illusie omdat de realiteit—seizoenen die veranderen, echte onveiligheid, authenticiteit die niet te koop is—te ongemakkelijk is om onder ogen te zien.</p>
<p>Maar de rekening komt altijd. Voor Fruitist wordt dat moment als het klimaat zo instabiel wordt dat ook perfecte kassen geen perfecte bessen meer kunnen leveren. Voor Ring wordt het het moment waarop we beseffen dat meer camera's niet meer veiligheid betekenen, maar wel minder vrijheid. Voor Hollywood wordt het het moment waarop het publiek doorheeft dat alle intimiteit performance is geworden—en zich afwendt, op zoek naar iets echts.</p>
<p>De vraag is niet of deze momenten komen, maar wanneer. En of we dan nog herinneren hoe imperfecte bessen smaken, hoe het voelt om je buren te vertrouwen, en hoe echte emotie eruitziet zonder camera's die meedraaien.</p>
<p>Tot die tijd blijven we betalen: zeven euro voor blauwe bessen, vierhonderd euro voor een slimme deurbel, en onze aandacht voor verhalen waarvan we weten dat ze niet waar zijn, maar die zo goed verteld worden dat we willen geloven.</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>