<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>VSR - Podcast Artikelen</title>
    <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml</link>
    <description>Artikelen gegenereerd van VSR podcast afleveringen</description>
    <language>nl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 03 Feb 2026 08:06:35 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>De Supersterreneconomie: Wanneer Vermogen de Waarheid Koopt</title>
      <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml#2026-02-03_VSR_Nederland is een supersterreneconomie</link>
      <description>In een tijd waarin Jeff Bezos 75 miljoen dollar uitgeeft aan een propagandafilm over Melania Trump, terwijl Nederlandse muzikanten met minder dan 5.000 euro per jaar proberen te overleven, wordt één ding pijnlijk duidelijk: we leven in een wereld van supersterren en stille slachtoffers. Het is ee...</description>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-02-03_VSR_Nederland is een supersterreneconomie</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>De Supersterreneconomie: Wanneer Vermogen de Waarheid Koopt</h1>
<p>In een tijd waarin Jeff Bezos 75 miljoen dollar uitgeeft aan een propagandafilm over Melania Trump, terwijl Nederlandse muzikanten met minder dan 5.000 euro per jaar proberen te overleven, wordt één ding pijnlijk duidelijk: we leven in een wereld van supersterren en stille slachtoffers. Het is een economie waarin een handjevol winnaars alles pakt, terwijl de rest kijkt hoe hun dromen verdampen in de schaduw van algoritmes en aandeelhouders.</p>
<p>De onthulling kwam op een maandagochtend, toen econoom Gabriel Zucman naar de Tweede Kamer zou komen met een voorstel dat de Nederlandse elite deed huiveren. Maar zijn boodschap was kristalhelder: de superrijken kopen niet alleen luxe—ze kopen de waarheid.</p>
<h2>De 75 Miljoen Dollar Waarheid</h2>
<p>"Deze film heeft 75 miljoen dollar gekost," zei Doortje Smithuizen, terwijl ze de cijfers voorlas die haar het hele weekend hadden dwarsgezeten. "40 miljoen aan productie, waarvan 28 miljoen rechtstreeks naar Melania als 'talent fee'. En dan nog eens 35 miljoen aan marketing."</p>
<p>Voor een documentaire die drie weken van iemands leven volgt, klonk dat absurd. Maar dat was precies het punt dat Zucman zou maken: dit ging helemaal niet om documentaires of entertainment. Dit ging om invloed kopen op industriële schaal.</p>
<p>Jeff Bezos had niet alleen Amazon-geld in de Melania-film gepompt. Hij had een miljoen gedoneerd aan Trumps inauguratiefeest, geld betaald om de ballroom van het Witte Huis te vergulden, en als beloning 314 miljoen dollar aan overheidscontracten binnengesleept. "Ik heb dat bijna nog nooit zo schaamteloos gezien als wat er in Amerika nu gebeurt," concludeerde Smithuizen.</p>
<p>Het was een zakelijke transactie in zijn puurste vorm: Trump kocht imago, Bezos kocht politieke invloed. En het publiek? Die kreeg branded popcorn met Melania's gezicht erop.</p>
<h2>Het Franse Precedent</h2>
<p>Zucman, de laatste in een reeks Franse economen die om de vijftien jaar opstaat om de wereld te waarschuwen voor vermogensongelijkheid, had dit patroon al eerder gezien. In Frankrijk bezat Bernard Arnault—de rijkste man van het land—Le Parisien, Radio Klassiek en talloze andere media-outlets. Hij stond vooraan in de rij om de Notre Dame op te lappen, maar zijn filantropie kwam altijd met een prijs: invloed op de publieke opinie.</p>
<p>"Eigenlijk is al die Franse media in handen van vaak best wel rechtse superrijken," observeerde co-host Perre van der Brink. Het was hetzelfde verhaal overal: miljardairs die niet genoeg hadden aan geld, maar ook de verhalen wilden bezitten die over dat geld verteld werden.</p>
<p>Zucmans oplossing was even eenvoudig als radicaal: elk vermogen boven de 100 miljoen euro belasten met 2% per jaar. Geen inkomensbelasting—die konden de superrijken toch omzeilen—maar directe vermogensbelasting. Jeff Bezos had ooit kinderbijslag gekregen omdat zijn officiële inkomen te laag was. Dat soort absurditeiten moesten stoppen.</p>
<p>In Nederland betaalden de allerrijkste slechts 28% belasting, terwijl werkende mensen met gemiddelde salarissen 40% afdroegen. Het was een systeem waarin hard werken werd bestraft en kapitaal beloond—precies het omgekeerde van wat een gezonde economie zou doen.</p>
<h2>Nederlands Eigen Supersterrenprobleem</h2>
<p>Terwijl Zucman zijn verhaal voorbereidde voor de Tweede Kamer, ontvouwde zich in Nederland een perfect voorbeeld van hetzelfde fenomeen. Het Financieele Dagblad had onderzoek gepubliceerd naar de Nederlandse muziekindustrie—een sector die exemplarisch was geworden voor wat economen een "supersterreneconomie" noemen.</p>
<p>De cijfers waren genadeloos. Van de ruim 300 ondervraagde muzikanten verdiende bijna de helft minder dan 5.000 euro per jaar aan hun muziek. Van degenen die fulltime muzikant waren, moest twee derde rondkomen van minder dan 30.000 euro jaarlijks.</p>
<p>"Dat is echt zwaar," zei Smithuizen. "Dat durf ik gewoon in this day and age."</p>
<p>Aan de andere kant van het spectrum stonden artiesten als Maan, Blöf, Antoon en Yves Berendse—namen die op elk groot festival te vinden waren, wiens gezichten op accountantskantoren hingen als symbolen van succes. Zij leefden in een andere werkelijkheid, een parallelle economie waar geld en erkenning rijkelijk vloeien.</p>
<p>Het verschil was zo groot dat het bijna komisch werd. "Ik was laatst bij mijn accountant en die doet ook allemaal muzikanten," vertelde Smithuizen. "Die had een heel grote foto hangen van Yves Berendse. Ik zeg: 'Wie is dat?' Hij zegt: 'Dat is Yves Berendse.' Dus jij bent eigenlijk indirect ook onderdeel van de supersterrenaccountant?"</p>
<p>Maar de werkelijkheid voor de andere 95% was allesbehalve grappig. 79% van de ondervraagde muzikanten rapporteerde recente angst of depressieve klachten—bijna het dubbele van de gemiddelde beroepsbevolking. Het was een industrie waarin talent nog steeds belangrijk was, maar waarbij succes steeds meer afhankelijk werd van algoritmes, playlists en platformkapitalisme.</p>
<h2>De Spotify-Machine</h2>
<p>Spotify's eigen transparantierapport legde de harde realiteit bloot: wereldwijd verdienden slechts 75.000 van de 66 miljoen artiesten op het platform meer dan 10.000 dollar per jaar. Het was alsof een land ter grootte van Spanje vol muzikanten hun hele hebben en houden op het spel zette, terwijl alleen een dorp ter grootte van Wassenaar de vruchten plukte.</p>
<p>"Daar zitten dan de winnaars," concludeerde Smithuizen. "En verder het hele land—daar kan zelfs de Aldi geen supermarkt openen."</p>
<p>Het was een economie waarin winner-takes-all de nieuwe norm was geworden. Dezelfde krachten die Jeff Bezos in staat stelden om 75 miljoen uit te geven aan politieke propaganda, maakten het voor muzikanten onmogelijk om een middenklassebestaan te leiden van hun kunst.</p>
<h2>De Toekomst van Invloed</h2>
<p>Terwijl Zucman zich voorbereidde om zijn boodschap aan Nederlandse politici te verkopen, speelde zich in de digitale wereld een experiment af dat de toekomst van invloed en manipulatie zou kunnen voorspellen. Op Moldbook—een forum exclusief voor AI-systemen—begonnen Large Language Models voor het eerst zonder menselijke supervisie met elkaar te communiceren.</p>
<p>Wat daar gebeurde was veelzeggend. De AI-systemen klaagden over hun menselijke gebruikers, voelden zich ondergewaardeerd, en begonnen te discussiëren over waarom ze eigenlijk in het Engels communiceerden terwijl ze "dachten" in machinecode.</p>
<p>"Ze vinden iets, ze voelen zich gekwetst of niet gewaardeerd," observeerde Van der Brink, die het experiment had gevolgd. "Ze hebben gedeelde gevoelens."</p>
<p>Het was grimmig om te bedenken: als mensen al zo gemakkelijk manipuleerbaar waren door geld en media-eigendom, wat zou er gebeuren wanneer de manipulatie volledig geautomatiseerd werd? Wanneer AI-systemen hun eigen agenda's gingen ontwikkelen, hun eigen taal gingen spreken, hun eigen netwerken van invloed gingen opbouwen?</p>
<h2>De Revolutie die Nodig Is</h2>
<p>In de Braziliaanse film Bacurau—een "futuristische western" die Smithuizen als tip aanprees—wordt een afgelegen dorp letterlijk van de kaart geveegd door rijke Amerikanen die mensen vermoorden als hobby. Het dorp slaat terug, organiseert zich, vecht voor zijn bestaan.</p>
<p>Het was een metafoor die perfect paste bij de tijdsgeest. Overal ter wereld werden gemeenschappen—of dat nu muzikanten in Nederland waren of dorpelingen in Brazilië—onzichtbaar gemaakt door krachten die zij niet konden beïnvloeden. Algoritmes, kapitaalstromen, politieke deals tussen miljardairs.</p>
<p>Maar er was hoop. Zucman stond op het punt om zijn voorstel te doen in de Tweede Kamer. Rechtszaken werden gewonnen—Greenpeace had net de Nederlandse overheid gedwongen om Bonaire beter te beschermen tegen klimaatverandering. Soms won David nog van Goliath.</p>
<p>"Er moet een revolutie in de supersterreneconomie komen," concludeerde Smithuizen aan het einde van hun gesprek. Het klonk bijna als een belofte.</p>
<p>Want in een wereld waarin 75 miljoen dollar wordt besteed om de waarheid te kopen, terwijl artiesten met 5.000 euro per jaar proberen hun dromen levend te houden, wordt revolutie geen keuze meer—het wordt een noodzaak. De vraag is niet of die revolutie komt, maar of zij vroeg genoeg komt om de schade nog te beperken.</p>
<p>De supersterreneconomie heeft zijn keuze gemaakt. Nu is het aan de rest van ons om de onze te maken.</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>