<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>VSR - Podcast Artikelen</title>
    <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml</link>
    <description>Artikelen gegenereerd van VSR podcast afleveringen</description>
    <language>nl</language>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Feb 2026 08:06:01 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>De Karamel-Zeezoutrevolutie</title>
      <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml#2026-02-25_VSR_De karamel-zeezoutisering van de voedingsindustrie en de gênante outfits van Team NL</link>
      <description>In zijn kantoor op de VU kijkt Jaap Seidell, emeritus hoogleraar voedingswetenschappen, terug op veertig jaar waarin hij het Nederlandse lichaam heeft zien veranderen. Toen hij begon, zegt hij stellig, waren er gewoon geen dikke kinderen in de klassen. Die waren er simpelweg niet. Nu is één op de...</description>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-02-25_VSR_De karamel-zeezoutisering van de voedingsindustrie en de gênante outfits van Team NL</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>De Karamel-Zeezoutrevolutie</h1>
<em>Hoe Nederland's liberale idealen botsen met een obesitasepidemie die generaties bedreigt</em>
<p>In zijn kantoor op de VU kijkt Jaap Seidell, emeritus hoogleraar voedingswetenschappen, terug op veertig jaar waarin hij het Nederlandse lichaam heeft zien veranderen. Toen hij begon, zegt hij stellig, waren er gewoon geen dikke kinderen in de klassen. Die waren er simpelweg niet. Nu is één op de zeven kinderen obees—een transformatie die hij met wetenschappelijke precisie heeft gedocumenteerd, maar die hem nog altijd verbaast.</p>
<p>"We hebben roken aangepakt," vertelt Seidell in een recent interview met de Volkskrant bij de verschijning van zijn nieuwe boek. "Accijnzen, campagnes, rookverboden—het werkte allemaal. Maar ongezond eten? Dat mag iedereen." Het is een frustratie die voortkomt uit een dieper filosofisch dilemma dat Nederland in zijn greep houdt.</p>
<h2>De Liberale Paradox</h2>
<p>De wortel van het probleem ligt in onze liberale traditie, legt Seidell uit, teruggrijpend naar John Stuart Mill, de grondlegger van het moderne liberalisme. Mills principe is helder: je moet alles kunnen doen wat je wilt, totdat je anderen daarmee gaat schaden. Bij roken was die grens duidelijk—meeroken doodt. Maar bij voedselkeuzes wordt het ingewikkelder.</p>
<p>"Pas op het moment dat het geld gaat kosten," observeert Seidell, "dan gaan we er toch iets aan doen." Die omslag ziet hij nu gebeuren. De maatschappelijke kosten van obesitas worden zo hoog dat zelfs een liberale samenleving gedwongen wordt in te grijpen.</p>
<p>De ironie is schrijnend. Terwijl het nieuwe kabinet spreekt over 'vrijheidsbijdragen'—een eufemisme voor belastingverhogingen—en hard werkende Nederlanders zwaarder belast, verdwijnt een andere vorm van vrijheid geleidelijk uit het straatbeeld: de vrijheid om betaalbaar gezond te eten.</p>
<h2>De Verdwijnende Bloemist als Spiegel</h2>
<p>Dit wordt pijnlijk duidelijk bij een ogenschijnlijk ongerelateerd verhaal: de stilte dood van de Nederlandse bloemist. Waar in 2015 nog 3.240 bloemisten hun deuren openden, waren dat er in 2025 nog maar 2.855. Achter die cijfers schuilt een verhaal over een hardwerkende middenklasse die langzaam wordt weggedrukt.</p>
<p>Een gemiddelde bloemist staat elke ochtend om vijf uur op voor de bloemenveiling, runt vervolgens de hele dag zijn zaak, en zet jaarlijks zo'n 350.000 euro om. Klinkt indrukwekkend, totdat je realiseert dat daar na alle kosten en belastingen ongeveer 2.000 euro per maand van overblijft. "Als ondernemer kan ik zeggen: dit is geen goede business," merkt een podcast-luisteraar droogjes op.</p>
<p>Het gevolg? Bloemen worden een luxeproduct. De Instagram-generatie ontdekt artistieke bloemstukken als statussymbool—"bloemen zijn de nieuwe matcha"—terwijl gewone mensen hun bossen tulpen bij de Jumbo kopen. De BTW-verhoging op sierbloemen van 9 naar 21 procent maakt het alleen maar erger.</p>
<h2>De Karamel-Zeezoutrevolutie</h2>
<p>Maar terug naar Seidell's waarschuwing over de voedingsindustrie. Hij wijst op een fenomeen dat hij de 'karamel-zeezoutisering' van onze voeding noemt—een term die de kern raakt van hoe de industrie ons eetgedrag manipuleert.</p>
<p>Karamel-zeezout is geen natuurlijke smaakcombinatie. Het verenigt zoet, vet en zout in één hap—precies wat ons primitieve brein triggert om door te eten. "Je bent geprogrammeerd om heel veel calorieën te eten," legt Seidell uit, "want je weet niet welke steppe je nog moet oversteken." Die combinatie maakt ons letterlijk gek van verlangen.</p>
<p>Na het succes van Tony's Chocolonely Karamel Zeezout—een reep waarvan veel mensen toegeven dat ze er anders op reageren dan op andere smaken—is alles karamel-zeezout geworden. Zelfs pepernoten, die traditionele Nederlandse lekkernij, kreeg een karamel-zeezout variant. "Je denkt: wat is dit eigenlijk voor product?" vraagt een consument zich af.</p>
<p>Seidell ziet hierin een groter patroon: "Er zijn gewoon te veel mensen die te veel geld verdienen met mensen ongezond eten aansmeren." Aandeelhouders willen winst, voedselgiganten willen groei, en consumenten betalen de prijs—letterlijk en figuurlijk.</p>
<h2>Internationale Voorbeelden van Moed</h2>
<p>Andere landen tonen dat een andere weg mogelijk is. In Noorwegen gelden strenge verboden op ongezonde voeding. Engeland verbiedt aanbiedingen op junkfood—een maatregel die bewezen effectief is. Mexico heft een suikertaks van 10 procent op frisdrank, wat tot een significante daling van de consumptie heeft geleid.</p>
<p>Het meest ingrijpende voorbeeld komt uit Japan, waar de 'Metabo Law' werkgevers beboet als hun werknemers een te hoog BMI hebben. Werknemers worden letterlijk op kantoor gemeten met meetlinten—een maatregel die ver gaat, maar die obesitas succesvol terugdringt.</p>
<p>"Het is eigenlijk gewoon wat het consultatiebureau voor kinderen is, maar dan voor volwassenen," merkt iemand op. En inderdaad: waarom zou preventieve zorg stoppen bij de achttiende verjaardag?</p>
<h2>De Nederlandse Tegenstelling</h2>
<p>Nederland bevindt zich in een merkwaardige spagaat. We accepteren strenge maatregelen tegen roken en drinken, maar bij voedsel roepen we 'betutteling' zodra er regulering wordt voorgesteld. We heffen 'vrijheidsbijdragen' bij hardwerkende mensen, maar laten multinational voedselgiganten vrij spel bij het manipuleren van ons eetgedrag.</p>
<p>Seidell's verhaal raakt aan iets essentieels over de Nederlandse identiteit. We koesteren onze liberale waarden, maar worstelen met de consequenties ervan in een wereld waarin krachtige commerciële belangen onze keuzes beïnvloeden op manieren die de grondleggers van het liberalisme zich nooit hadden kunnen voorstellen.</p>
<p>"Loop van dat bordes weg en fix het gewoon," is de ongeduldigde reactie van velen die genoeg hebben van beleidsmakers die wel praten maar niet handelen. Want ondertussen groeit een hele generatie Nederlandse kinderen op met een verhoogd risico op diabetes, hartziekten en andere gezondheidsproblemen—de prijs van een vrijheid die misschien wel een illusie is geworden.</p>
<p>De vraag die Seidell na veertig jaar onderzoek achterlaat is simpel maar urgent: hoeveel moet onze volksgezondheid nog kosten voordat we durven in te grijpen in de naam van een grotere vrijheid—de vrijheid om gezond op te groeien?</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>