<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>VSR - Podcast Artikelen</title>
    <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml</link>
    <description>Artikelen gegenereerd van VSR podcast afleveringen</description>
    <language>nl</language>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Feb 2026 08:07:21 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>Het Grote Schaamhaarcomplot</title>
      <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml#2026-02-13_VSR_Waarom scheren we ons schaamhaar nog_</link>
      <description>Het begon allemaal met een DM. Doortje Smithuizen van de podcast Voorheen Schaamteloos Randstedelijk kreeg regelmatig berichten van luisteraars, maar deze keer was het anders. Een groepje huisgenoten uit Rotterdam zat in een crisis—een existentiële schaamhaarkrisis, om precies te zijn.</description>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-02-13_VSR_Waarom scheren we ons schaamhaar nog_</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>Het Grote Schaamhaarcomplot</h1>
<em>Hoe een simpele vraag van Rotterdamse vriendinnen een existentiële crisis ontketende over lichaamshaar, schoonheidsidealen en de macht van marketing</em>
<p>---</p>
<p>Het begon allemaal met een DM. Doortje Smithuizen van de podcast Voorheen Schaamteloos Randstedelijk kreeg regelmatig berichten van luisteraars, maar deze keer was het anders. Een groepje huisgenoten uit Rotterdam zat in een crisis—een existentiële schaamhaarkrisis, om precies te zijn.</p>
<p>De aanleiding was zo simpel als verwarrend: een van de vriendinnen had een nieuwe vriend die graag wilde dat ze stopte met het scheren van haar schaamhaar. "Vervolgens kwamen de rest van de huisgenoten eigenlijk in een soort existentiële schaamhaarkrisis," vertelt Smithuizen. "Want waarom scheerden zij hun schaamhaar eigenlijk wel?"</p>
<h2>De Rotterdamse Revolutie</h2>
<p>Julia, een van de producers van de podcast, trok haar jas aan en reed naar Rotterdam om deze groep 25-jarige vrouwen te spreken. Wat ze aantrof was een generatie die plotseling wakker werd uit een decennialange trance.</p>
<p>"We waren met een vriendin op Schiermonnikoog," vertelt een van de vrouwen, "en toen werd het gesprek opgegooid van hoe onderhouden jullie je schaamstreek." De conclusie was ontnuchterend: iedereen scheerde. Zonder uitzondering. "We konden gewoon niet het antwoord vinden op de vraag van waarom scheren we met z'n allen zo erg."</p>
<p>De vriendinnen besloten onderzoek te doen—echte journalistiek. Ze polsten hun netwerk, bevroegen hockeyteams, verzamelden data alsof hun leven ervan afhing. "We hebben een meisje gevraagd en die gaf aan iedereen glad op één meisje na. En dan hebben we ook gekeken bij een hockeyteam. En die gaf ook aan gewoon iedereen kaal."</p>
<p>Het paradoxale bleek al snel: deze vrouwen vonden dat mannen níet geschoren moesten zijn. "Omdat het dan gewoon kaal was. Net als een kind," legden ze uit. "We konden dus eigenlijk gewoon niet bedenken waarom dan vrouwen wel allemaal zo geschoren moesten zijn."</p>
<h2>De Cijfers Liegen Niet</h2>
<p>De vraag van de Rotterdamse vriendinnen raakte een zenuw. Toen VSR een poll uitzette onder hun luisteraars, reageerden meer dan 1200 mensen—een respons die de makers verraste. De uitkomsten waren nog opzienbarender: 51% scheerde het schaamhaar volledig, 37% liet een deel staan, en slechts 12% scheerde helemaal niet. In totaal scheerde dus 88% van de respondenten hun schaamhaar—significant hoger dan het Nederlandse gemiddelde van 80%.</p>
<p>Maar het interessantst waren de redenen voor verandering. Van de 18% die in de voorgaande twaalf maanden hun schaamhaarstijl had veranderd of daarover nadacht, verwezen velen naar een onverwachte katalysator: de Jeffrey Epstein-files.</p>
<p>"Er waren ook mensen die aangaven dat ze vanwege Jeffrey Epstein meer waren gaan nadenken over hun schaamhaar en wat ze daarmee uitstraalden," vertelt Smithuizen. De vraag die deze vrouwen zich stelden was confronterend: "Wat faciliteer ik? Of waar beantwoord ik aan? Zijn onze beauty standaarden op pedofilie gebaseerd?"</p>
<h2>De Commerciële Machine</h2>
<p>Achter deze individuele worsteling schuilt een miljardenbusiness. Nederland telt 126 gespecialiseerde laser-onthaaringskliniken, voornamelijk geconcentreerd in Amsterdam en Rotterdam. Beauty-klinieken die waxen aanbieden—vaak onderdeel van een breder palet aan diensten—zijn de afgelopen twee decennia exponentieel gegroeid.</p>
<p>Het bekendste voorbeeld is Delete, een keten met tientallen vestigingen die hun personeel opdeelt in "wax angels" en "hyper angels"—een terminologie die klinkt als een marketingdroom uit Silicon Valley. Hun communicatie draait om één kernboodschap: "Free me."</p>
<p>Het is een paradox die schrijnend is in zijn eenvoud: twee witte mannen in veehals truien hebben een bedrijf opgezet dat vrouwen belooft te bevrijden door hun natuurlijke lichaamsbeharing weg te halen. De marketingfoto's tonen altijd vrouwen met hun handen in de lucht—het universele gebaar van vrijheid—terwijl ze net hebben betaald om een deel van zichzelf te laten verwijderen.</p>
<h2>Het Haarlicht Zien</h2>
<p>Voor Carolien Borgers begon de reis vijf jaar geleden met een simpele vraag: "Waarom vind ik mijn eigen beenhaar zo goor? En vind ik het beenhaar van mijn vriend helemaal niet goor?"</p>
<p>Die vraag zou haar leven veranderen. Borgers, presentator en podcastmaker, besloot een jaar lang al haar lichaamshaar te laten groeien voor haar podcast "Over Haar" bij Linda. Wat volgde was een meesterclass in hoe diep schoonheidsnormen in onze psyche zitten.</p>
<p>"Ik merkte echt dat ik erop aangesproken werd," vertelt Borgers. "Door vreemden." Het meest confronterende moment vond plaats in een hip Amsterdams restaurant, waar een andere vrouw haar aanstaarde en zei: "Gadverdamme, je bent uit zo'n gorilla."</p>
<p>Een andere vrouw. Niet een man, maar een andere vrouw die zich blijkbaar verraden voelde door Borgers' autonomie. "Eigenlijk zegt zij: 'Hè? Ik doe dit al mijn hele leeftijd,'" analyseert Borgers. "Het is ook heel bedreigend. Jij bent intimiderend in je autonomie."</p>
<h2>De Geschiedenis van een Norm</h2>
<p>Het verhaal van onze obsessie met haarloosheid is verrassend recent. Voor de jaren negentig was geschoren schaamhaar geen onderwerp van gesprek. "Mijn moeder hockeyde en dan was ik wel eens in de kleedkamer," herinnert Borgers zich. "Al die vrouwen hadden gewoon schaamhaar. Dat was echt heel normaal en daar zat ook geen schaamte omheen."</p>
<p>Maar aan het eind van de jaren negentig was dat plots totaal veranderd. "Toen ik op de middelbare school zat, was dat echt gadverdamme," zegt Borgers. "Dat is eigenlijk echt snel gegaan. In een decennium een hele culturele norm echt totaal naar de andere kant zwingen."</p>
<p>De oorzaak? "Pornificatie," zoals Borgers het noemt. "Met die pornoindustrie eigenlijk. Daarvoor was het niet een scheer-onderwerp." En porno werd, zoals ze het stelt, "van oorsprong gemaakt door mannen. Het is een fantasie."</p>
<p>Een fantasie waarin vrouwen er zo jeugdig mogelijk uit moeten zien—een ideaal dat, zoals meerdere respondenten opmerkten, ongemakkelijke parallellen vertoont met pedofiele voorkeuren.</p>
<h2>De Gillette-strategie</h2>
<p>De moderne scheernindustrie dankt haar succes aan een briljante maar cynische strategie uit de periode na de Tweede Wereldoorlog. Gillette, toen vooral gericht op mannelijke baardverzorging, realiseerde zich dat ze hun markt konden verdubbelen door de andere helft van de bevolking te overtuigen dat ze ook moesten scheren.</p>
<p>Het enige probleem: vrouwen voelden geen behoefte om hun lichaamshaar weg te halen. De oplossing was even simpel als effectief: creëer schaamte waar die nog niet bestond.</p>
<p>Borgers dook voor haar onderzoek in de archieven van die vroege reclamecampagnes. "Die gaan alleen maar over schaamte," vertelt ze. "Je ziet een vrouw in haar eentje aan een tafel zitten met veel okselhaar. En dan wordt er door twee anderen, een man en een vrouw die heel gelukkig zijn, gezegd: 'Zie je die vrouw die daar alleen zit, die wordt helemaal buitengesloten.'"</p>
<p>Het was fictie die werkelijkheid werd. Door schaamte te koppelen aan existentiële angsten zoals eenzaamheid, creëerden marketers een norm die niet bestond—en maakten die vervolgens onontkombaar.</p>
<h2>Het Lange Pad naar Bevrijding</h2>
<p>Voor Borgers was bewustzijn niet genoeg. Zelfs na haar jaar van haarlaten groeien, voelde ze nog steeds schaamte. "Ik wilde daar vanaf," zegt ze. "Ik ging net zo lang door tot het me echt niet meer kon schelen."</p>
<p>Het duurde vijf jaar. Vijf jaar om de conditionering van een leven ongedaan te maken. "Tot ik zo... en dat duurde dus vijf jaar," herhaalt ze, alsof ze het zelf nog niet kan geloven.</p>
<p>Wanneer voelde ze eindelijk dat het haar niks meer kon schelen? "Dat ik op een gegeven moment naar buiten ging of bij scharrels in bed lag en dat ik er echt niet over nadacht. Dat ik echt niet meer dacht: 'Oeh, ik moet dat bedekken.'"</p>
<h2>De Toekomst van Haar</h2>
<p>Terug in Rotterdam worstelden de vriendinnen nog steeds met hun nieuwe bewustzijn. "Ik vind het toch lastig om van die normen af te wijken," bekent een van hen. "Zeker omdat ik het dan ook al mijn hele leven, van heel mijn bewuste leven bijhoud."</p>
<p>Een andere overweegt overleg met haar partner—een reactie die Borgers doet huiveren. "Ik geloof dat je partner wel zich mag aanpassen aan jou toch, aan jouw lichamelijke autonomie en de keuzes die je daarover maakt," reageert ze. "Je gaat niet zeggen: 'Lieverd, ik moet iets bespreken met jou. Mag ik dat laten staan?'"</p>
<p>Borgers is niet hoopvol over een snelle omslag. Als ze naar de bredere trends in de westerse samenleving kijkt, ziet ze juist het tegenovergestelde: "Een steeds verdere verwijdering van ons dierlijke zijn. De populariteit van Botox gaat ook over een glad, bijna een volledig Instagram-avatar."</p>
<h2>Het Echte Gevecht</h2>
<p>Uiteindelijk, erkent Borgers, gaat het om meer dan alleen haar. "Lichaamshaar alleen gaat niet de wereld redden als je dat gaat laten staan," zegt ze. "Maar als je het gaat optellen en gaat inzien hoe onderdrukking eigenlijk werkt en je telt dat allemaal bij elkaar op, dan kan je op een gegeven moment voelen dat je boos wordt. En volgens mij is dat het enige wat daadwerkelijk verandering teweeg brengt. Woede."</p>
<p>Die woede groeit. In de reacties op de VSR-poll refereerden steeds meer vrouwen aan Jeffrey Epstein, aan het kinderlijke karakter van geschoren schaamhaar, aan de vraag wat ze eigenlijk faciliteren door zich te conformeren aan een norm die ze nooit bewust hebben gekozen.</p>
<p>De Rotterdamse vriendinnen die alles in gang zetten, hebben misschien meer losgemaakt dan ze beseften. Hun simpele vraag—waarom scheren we ons schaamhaar eigenlijk?—opende een doos van Pandora vol ongemakkelijke waarheden over schoonheidsidealen, autonomie en de macht van marketing.</p>
<p>"Uiteindelijk geloof ik alleen in bewustwording," concludeert Borgers. "Je moet op een gegeven moment ergens voelen: hé, maar dit... En volgens mij is dat het enige wat je kan doen."</p>
<p>Of dat genoeg is, zal de tijd leren. Maar voor het eerst in decennia stellen vrouwen de juiste vragen. En soms is dat waar revoluties mee beginnen.</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>