<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>VSR - Podcast Artikelen</title>
    <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml</link>
    <description>Artikelen gegenereerd van VSR podcast afleveringen</description>
    <language>nl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Feb 2026 08:07:13 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>De Mannelijke Karen en de Realiteitsgokkers</title>
      <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml#2026-02-10_VSR_Soundos en de mannelijke Karen</link>
      <description>Het begon met een fragment dat als een lopend vuurtje door sociale media ging. Soundos El Ahmadi zat aan tafel bij de Vlaamse talkshow 'De Afspraak', en hield een vlammend betoog over vrouwenveiligheid. Tegenover haar zat presentator Bart Schols, die haar meermaals probeerde tegen te spreken met ...</description>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-02-10_VSR_Soundos en de mannelijke Karen</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>De Mannelijke Karen en de Realiteitsgokkers</h1>
<em>Het internet creëert nieuwe archetypen sneller dan wij ze kunnen herkennen. Deze week werd duidelijk hoe twee daarvan—de mansplainende Josh en de polymarketbro—de moderne cultuur aan het herdefiniëren zijn.</em>
<h2>De geboorte van Josh</h2>
<p>Het begon met een fragment dat als een lopend vuurtje door sociale media ging. Soundos El Ahmadi zat aan tafel bij de Vlaamse talkshow 'De Afspraak', en hield een vlammend betoog over vrouwenveiligheid. Tegenover haar zat presentator Bart Schols, die haar meermaals probeerde tegen te spreken met argumenten die pijnlijk bekend voorkwamen: "Ja, maar mannen zijn ook onveilig" en "Ik heb vriendinnen die daar geen last van hebben."</p>
<p>Voor Doortje Smithuizen was dit het perfecte voorbeeld van wat zij de 'mannelijke Karen' noemt—een nieuwe online typologie die inmiddels bekendstaat als 'Josh'. "Hij is een man die heel erg bezig is met eerlijk zijn," legt zij uit in de podcast Voorheen Schaamteloos Randstedelijk. "Hij zegt van: 'Ik vind het belangrijk om eerlijk te zijn', en dan zegt hij iets super beledigends."</p>
<p>De Josh-figuur heeft specifieke kenmerken die hem onderscheiden van zijn vrouwelijke tegenhanger. Waar Karen de manager wil spreken, heeft Josh altijd een onderzoek gelezen. "Hij is altijd iemand die zegt: 'Jij zegt dat nu wel over seksisme en zo, maar ik heb een onderzoek. Dat zal ik zo even laten zien.' Alleen gaat hij dan nooit echt dat onderzoek laten zien."</p>
<p>Het fenomeen strekt zich verder uit dan online discussies. Doortje ervoer het tijdens een debat in Breda, waar een mannelijke panellid bij elk verhaal over seksisme reageerde met "mannen ook, mannen ook"—als een kapotte plaat. De Josh-houding manifesteert zich vooral in zakelijke contexten, waar Peters en Jeroens in boardrooms de overhand hebben. Niet voor niets had Women Inc. ooit een campagne die erop wees dat er meer CEO's Peter heten dan dat er vrouwen CEO zijn.</p>
<h2>Gokken op de werkelijkheid</h2>
<p>Terwijl Josh zich bezighoudt met het ondergraven van vrouwelijke ervaringen, is er een andere nieuwe typologie bezig de financiële wereld te veroveren: de polymarketbro. Polymarket, een platform waar je geld kunt inzetten op vrijwel alles—van verkiezingsuitslagen tot het aantal keer dat een specifiek woord genoemd wordt in een voetbalcommentaar—heeft een geheel nieuwe vorm van speculatie gecreëerd.</p>
<p>"Het is een site waar je eigenlijk geld in kunt zetten op de realiteit," beschrijft Perre van der Brink het fenomeen. Het begon als een alternatief voor traditionele opiniepeilingen, en tijdens de Amerikaanse verkiezingen bleek Polymarket accurater dan Maurice de Hond-achtige polls. Waar officiële peilingen voorspelden dat Kamala Harris nipt zou winnen, voorspelde Polymarket correct dat Trump zou zegevieren.</p>
<p>Het succes heeft een nieuwe industrie doen ontstaan. Er zijn nu mensen die dagelijks tussen de vijf- en tienduizend euro per maand verdienen door professioneel op de realiteit te gokken. Alexander Klupping cashte bijvoorbeeld succesvol bij Nederlandse verkiezingen. De Dow Jones heeft inmiddels een datapartnership gesloten met Polymarket om inzicht te krijgen in hun voorspellingen.</p>
<p>Maar met de opkomst van deze nieuwe speculatiemogelijkheden kwam ook de polymarketbro—de nieuwste incarnatie van de cryptobro. Deze figuren verkopen cursussen aan anderen over hoe het systeem te gamen, een bekende cyclus in de wereld van financiële hypes. "Het is dropship cursus, but make it Polymarket," vat Perre het samen.</p>
<p>Het probleem is dat Polymarket formeel nog niet als gokken wordt geclassificeerd, hoewel het in Nederland illegaal is via de Kansspelenautoriteit. Met VPN's kunnen Nederlandse gebruikers echter makkelijk toegang krijgen, en de lobby van deze bedrijven—met hun aanzienlijke financiële middelen—werkt eraan om de classificatie als kansspel te voorkomen.</p>
<h2>De technologie-revolutie die er niet kwam</h2>
<p>Terwijl nieuwe archetypen de digitale cultuur bepalen, worstelt een traditionele industrie met zijn eigen identiteitscrisis. Het Financieele Dagblad berichtte dat 2025 een rampjaar was voor grote reclamebureaus, met WPP—een van de 'big four' bureaugroepen—die vijf procent minder omzet draaide en massale ontslagen moest doorvoeren.</p>
<p>De schuld werd gelegd bij kunstmatige intelligentie, die de creatieve afdelingen zou wegvagen. "Niet de madman, maar technologie bepaalt succes van reclamebureaus," luidde de kop. Het verhaal lijkt logisch: als Alexander Klupping zelf reclamefilmpjes kan maken en advertentieruimte kan inkopen voor zijn boeken, waarom heb je dan nog bureaus nodig?</p>
<p>Maar Perre, die vanuit de slipstream van de bureauwereld opereert, is sceptisch. "Ik denk dat we in de eerste fase van nieuwe technologie vaak zien: holy shit, dit gaat echt alles veranderen. Dan zijn de wittebroodsweken een beetje voorbij en blijkt dat weliswaar iedereen een film kan prompten, maar is het vet?"</p>
<p>Het probleem zit hem niet alleen in kwaliteit, maar ook in bereidheid. Klanten hebben wel wat beters te doen dan zelf featurefilms promppen. Bovendien gebruiken veel bureaus het AI-narratief als dekmantel voor het saneren van "exorbitante kostenstructuren die ze sowieso al hadden."</p>
<p>De echte uitdaging ligt bij nieuwe media. Terwijl WPP werkt aan grootschalige platforms voor influencers en sociale media, maakt Albert Heijn viraal succes met één persoon die als "halve troll, halve influencer" een license to meme heeft gekregen. "Dat gaat niet met zo'n platform," concludeert Doortje. De snelheid en spontaniteit van sociale media vereist vertrouwen in de creativiteit van jonge mensen die dingen doen die oudere klanten niet begrijpen—iets waar grote organisaties niet toe bereid zijn.</p>
<h2>Het verlangen naar irrationale keuzes</h2>
<p>Achter alle technologische vooruitgang schuilt een fundamenteel menselijk verlangen naar het irrationele. Een oude rot in het reclamevak wees erop dat de grootste marketingsuccessen juist over irrationele dingen gingen. Een Porsche 911—een van de best verkochte auto's ooit—is hopeloos onpraktisch, zonder bagageruimte. Een AI die dat had moeten voorspellen, zou een SUV met veel ruimte hebben bedacht.</p>
<p>"Ik denk dat het enthousiasme voor nieuwe technologie heel erg laat ondersneeuwen dat mensen toch gekke, irrationele dingen willen," stelt Perre. RTL Tonight is daar een perfect voorbeeld van—een programma dat succesvol is precies omdat het niet door algoritmes is geoptimaliseerd.</p>
<p>Deze observatie reikt verder dan marketing. In een wereld waarin Josh met onderzoeken probeert vrouwelijke ervaringen weg te rationaliseren, en polymarketbros proberen de realiteit tot winst te reduceren, blijft er iets wezenlijks menselijks bestaan dat zich tegen die reductie verzet.</p>
<p>Het manifesteert zich in kleine dingen: het rinkelende geluid van de brievenbus wanneer een tijdschrift wordt bezorgd, de Donald Duck-sensatie die Perre beschrijft wanneer zijn Monocle-abonnement arriveert. "Dat gevoel heb je nooit met een pingetje van Substack," zegt hij, hoewel hij erkent dat sommigen dat gevoel wel degelijk digitaal kunnen ervaren.</p>
<h2>De strijd om aandacht</h2>
<p>De onderliggende spanning in al deze verhalen is de strijd om aandacht in een hypergenetwerkte wereld. Perre beschrijft hoe hij "geradicaliseerd" raakte door zijn Trump-feeds, zo diep erin dat hij zichzelf "richting Paraguay" voelde afglijden voordat hij "de trein terug pakte." Het is een verslavend gevoel, een vorm van coping met zorgen die zich manifesteert in dwangmatig scrollen.</p>
<p>De oplossing is even analoog als het probleem digitaal is: een fysiek tijdschrift, een vast moment, een bewuste keuze om even uit de feed te stappen. "Neem een abonnement op een onafhankelijk tijdschrift," luidt Perres tip. "Je ondersteunt onafhankelijke media én krijgt dat briefbus-rinkelmomentje."</p>
<p>Het is een kleine daad van verzet tegen een cultuur waarin Josh's proberen gesprekken te domineren met pseudo-onderzoek, waarin polymarketbro's de realiteit tot gokobject reduceren, en waarin AI-hype wordt gebruikt om menselijke creativiteit af te schrijven.</p>
<p>In een tijd waarin alles meetbaar, voorspelbaar en rationaliseerbaar lijkt te worden, blijkt het irrationele—het Donald Duck-gevoel van een tijdschrift door de brievenbus, de spontane meme van een Albert Heijn-troll, het weigeren om statistieken te accepteren als argument tegen ervaring—misschien wel het meest menselijke wat er is.</p>
<p>De vraag is niet of technologie onze wereld zal veranderen, maar of we ruimte blijven maken voor de delen van onszelf die niet in algoritmes passen. In die ruimte ontstaan de verhalen die echt belangrijk zijn—en daar hebben we meer dan ooit behoefte aan, zelfs als Josh ons probeert uit te leggen waarom dat niet rationeel is.</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>