<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>VSR - Podcast Artikelen</title>
    <description>Artikelen gegenereerd van VSR podcast afleveringen</description>
    <language>nl</language>
    <lastBuildDate>Wed, 14 Jan 2026 13:08:22 +0000</lastBuildDate>
    <item>
      <title>De Kunst van het Gezien Worden</title>
      <description>In de koffiebars van Amsterdam speelt zich dagelijks een subtiel theater af. Mannen met dikke boeken, zorgvuldig gepositioneerd op tafeltjes bij het raam. Hun lichaamstaal verraadt een vreemde spanning—te bewust, te actief voor iemand die werkelijk verzonken is in Tolstoj of Camus. Ze lezen niet ...</description>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-01-13_Waarom is performative reading zo irritant_</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>De Kunst van het Gezien Worden</h1>
<p>In de koffiebars van Amsterdam speelt zich dagelijks een subtiel theater af. Mannen met dikke boeken, zorgvuldig gepositioneerd op tafeltjes bij het raam. Hun lichaamstaal verraadt een vreemde spanning—te bewust, te actief voor iemand die werkelijk verzonken is in Tolstoj of Camus. Ze lezen niet zozeer; ze <em>lijken</em> te lezen. Welcome to the world of performative reading.</p>
<p>"Er is een nieuw soort archetype persoon die ik echt intens haat," verklaarde Perre van den Brink in zijn podcast <em>Voorheen Schaamteloos Randstedelijk</em>. "Mensen—of meestal eigenlijk zijn het mannen—die in het openbaar boeken zitten te lezen. En die boeken, die moeten dan laten zien dat ze intelligent zijn."</p>
<p>Het fenomeen heeft inmiddels zijn eigen vocabulaire ontwikkeld. Performative reading: het ostentatief lezen van ingewikkelde literatuur om een bepaald imago uit te stralen. Het is de literaire equivalent van het 'toevallig' laten zien van je dure horloge tijdens het aansteken van iemands sigaret—een flex die pretendeert spontaan te zijn.</p>
<h2>Het Panopticon van Pretentie</h2>
<p>Wat begon als lichte ergernis over mannen met Kapitaal van Marx in Screaming Beans, heeft zich ontwikkeld tot iets veel fundamentelers: een maatschappelijke obsessie met het ontmaskeren van pretentie. We zijn beland in wat we een 'panopticon van pretentie' zouden kunnen noemen—een samenleving waarin iedereen elkaar voortdurend observeert op tekenen van inauthenticiteit.</p>
<p>"Sinds dat idee van performative reading mijn leven heeft betreden, verneukt dat dus mijn hele publieke leeservaring," bekende Perre. "Ik ben me sinds dat hele fenomeen gewoon zo bewust van wat ik lees in het openbaar en wat ik kennelijk dus wil uitstralen."</p>
<p>Deze zelfbewustwording is geen individueel verschijnsel. Luisteraars herkenden het probleem massaal. Een vrouw vertelde hoe ze haar e-reader was gaan gebruiken om haar 'ontspannende' boeken te verbergen. Een andere luisteraar klaagde dat ze nu amper meer durfde te lezen in het openbaar, bang dat mensen zouden denken dat ze het deed "om cool te doen, terwijl ik het eigenlijk doe om te lezen."</p>
<h2>De Verdediging van Thomas Hogeling</h2>
<p>Maar niet iedereen ziet performative reading als problematisch. Thomas Hogeling, columnist bij NRC, schreef een verdediging van wat anderen wegzetten als pretentie. "Om iemand met een echte literaire smaak te worden, moet je eerst een tijd doen alsof," argumenteerde hij in zijn column.</p>
<p>Voor Hogeling is performative reading geen vorm van bedrog, maar een natuurlijke fase in persoonlijke ontwikkeling. "Je begint volgens mij, zeker als je jong bent, begin je je gewoon te gedragen als wie je wil zijn," legde hij uit tijdens zijn gastoptreden in de podcast. "En op een gegeven moment ben je die persoon."</p>
<p>Het is dezelfde logica als die achter elke vorm van aspirationeel gedrag. Hogeling vergeleek het met zijn eigen jeugdige pogingen om skateboarder te worden: "Ik heb heel lang gewoon een soort van, ik kon wel gewoon zo recht skateboarden, maar ik kon niet op de halfpipe en zo. Dus ik heb heel lang gewoon zo nonchalant, een beetje rond die halfpipe, zo rond."</p>
<p>Bij lezen ligt het anders. "Als je daadwerkelijk leest, ben je al een stap verder dan ik op mijn skateboard," stelde hij. Het verschil is cruciaal: bij performative reading wordt er werkelijk gelezen, ook al is de motivatie deels sociaal.</p>
<h2>De Politiek van Authenticiteit</h2>
<p>Hogelings analyse ging dieper dan alleen boeken. Hij zag in de haat tegen performative readers een bredere culturele trend: "Ik zie dat toch als een soort rechtse kritiek," beweerde hij. "Je ziet het ook bijvoorbeeld bij mensen die gaan demonstreren voor het klimaat of voor Palestina—dat doen ze puur om iets uit te stralen, wordt dan gezegd. Dat is niet oprecht, het is performatief en dat doen ze alleen maar om te deugen."</p>
<p>Deze logica reduceert alle publieke gedragingen tot egoïstische motieven. "Er wordt gezegd van de enige echte drijfveer, dat zijn je eigen egoïstische drijfveeren," vervolgde Hogeling. "Dus de enige reden om een boek te lezen is omdat jij intrinsiek een boek wil lezen. En alle andere drijfveeren die zijn niet oprecht en niet authentiek."</p>
<p>Het resultaat is wat hij omschreef als een "radicale normaalheid" waarin elke vorm van aspiratie verdacht wordt gemaakt. "Je mag ook niet meer zeggen van, goh, ik zou eigenlijk wel wat meer van Camus willen lezen, ik wil me daarin verdiepen, want het lijkt me gewoon best wel een vette schrijver en ik heb er nog nooit iets van gelezen. Dan is dat meteen een soort van, je voelt je beter, je voelt je slim, je bent aanstellerig."</p>
<h2>De Wetenschap van Aantrekkelijkheid</h2>
<p>Achter alle spot schuilt een ongemakkelijke waarheid: performative reading werkt. Onderzoek onder 1,8 miljoen dating profielen toont aan dat foto's met boeken significant meer engagement genereren. Intelligentie scoort consistent hoog als aantrekkelijk kenmerk.</p>
<p>"Als je ergens met een boek zit, dan komt iedereen naar me toe van, wat leuk dat jij zit te lezen," observeerde Perre. "Terwijl als je op je mobiel zit, dan doet niemand dat."</p>
<p>Thomas introduceerde het concept van 'genital brands'—merken die mensen kopen om hun voortplantingsgeschiktheid te signaleren. "Je hebt merken die voor de brain zijn, voor de gut, voor de hart en voor de genitals," legde hij uit. "En dat zijn de merken die je eigenlijk alleen maar koopt om uit te stralen van: met mij kun je je goed voortplanten."</p>
<p>Een Remarkable tablet? "Dat is honderd procent een genital brand," stelde hij zonder aarzeling. Het signaal: ik ben een betrouwbare partner met inkomen, geschikt om een gezin mee te stichten.</p>
<h2>De Literaire Elite Spreekt</h2>
<p>Om het fenomeen volledig te doorgronden, werden drie Nederlandse literaire grootheden geraadpleegd voor hun performative reading tips. Hun adviezen waren even vernuftig als onthullend.</p>
<p>Saskia Noort waarschuwde voor Haruki Murakami: "Ik stond altijd oud bij een date of op een dating profiel als iemand begint over Haruki Murakami, en volgens mij is dat wel echt heel performative om te readen." Murakami staat volgens online lijsten inderdaad op nummer één voor performative reading.</p>
<p>Joost de Vries dacht strategischer: "De kunst van elke acteur is dat je niet ziet dat hij het toneel speelt en zoiets geldt denk ik ook voor performative reading." Zijn advies: vermijd de overduidelijke keuzes. "Als je op een terrasje gaat zitten met David Foster Wallace of The Power Broker van Robert Caro, dan ziet iedereen van oké, deze gast is heel erg aan performative reading."</p>
<p>In plaats daarvan: "Je moet dus gewoon ergens heel ostentatief Rituelen van Cees Nootboom gaan lezen of Mystiek Lichaam van Frans Kellendonk. Iets niet Engels sowieso, Engels ligt te veel voor de hand." Het ideaal: een vergeeld tweedehandsboek van de boekenmarkt op het Spui, uitgekozen met zogenaamd eigen smaak.</p>
<p>Peter Bewalda was het meest pragmatisch: "Het mag voor mij. Het is toch ook schaarste die mensen tot zoiets aanzetten." Hij deelde een persoonlijke anekdote: "Ik heb een keer meegemaakt in Praag dat ik in een café naast een jongeman zat die las De Defense van Nabokov en daar was ik zelf ook in bezig. En dat heeft toch echt wel een gesprek van drie kwartier opgeleverd."</p>
<h2>De Anti-Performative Reading</h2>
<p>Thomas had ook een waarschuwing: er bestaan boeken die je juist niet in het openbaar wilt lezen. Hij toonde The Game van Neil Strauss—een dik boek over vrouwen versieren. "Anti-performative reading," noemde hij het. "Als je deze vindt in zo'n boekenkast, de 4-Hour Workweek, dan weet je gewoon, deze man droomt ervan om dropshipper te worden."</p>
<p>De boekenkast als sociale barometer blijkt een precaire aangelegenheid. Boeken zijn cadeaus, erfenissen, impulse purchases. Thomas vertelde van een ex met slechts twee boeken: X-LATAN en De Meeste Mensen Deugen. "Dat bleken toen allebei geschenken te zijn," relativeerde hij.</p>
<h2>Het Dilemma van Aspiratie</h2>
<p>Uiteindelijk belichaamt performative reading een fundamenteel dilemma van het moderne leven: hoe authentiek zijn in een wereld die elke publieke handeling als performance beschouwt? Hogeling formuleerde het kernprobleem: "In een wereld waarin je eigenlijk alles wordt gezien als een performance is het heel moeilijk om authentiek over te komen, want als je dat te demonstratief doet, is het ook weer een performance."</p>
<p>De ironie is dat de kritiek op performative reading zelf performatief is geworden. Het afzeiken van pretentie is de nieuwe pretentie. Wie zich te nadrukkelijk voordoet als 'gewoon' en 'normaal', verraadt daarmee vaak juist zijn eigen onzekerheid over sociale status.</p>
<p>Misschien is de oplossing simpeler dan gedacht. Zoals Hogeling concludeerde: "Waarom zou je niet een iets beter mens willen worden dan je bent, en je dus ook als een begin daarvan zou willen positioneren?" In een tijd waarin cynisme de boventoon voert, is aspiratie misschien wel een daad van moed.</p>
<p>En voor wie zich nog steeds zorgen maakt over wat anderen denken van hun boekenkeuze: er is altijd nog de e-reader. De ultieme oplossing voor de moderne lezer die wel wil lezen, maar niet gezien wil worden als iemand die gezien wil worden met lezen.</p>
<p>De koffietentjes van Amsterdam blijven ondertussen hun stille theater opvoeren. Mannen met boeken, vrouwen met kindles, en allemaal een beetje bewust van de blikken van anderen. Want misschien is dat wel het punt: in een samenleving die zo obsessief bezig is met authenticiteit, is iedereen per definitie aan het performen. De vraag is alleen: wat voor voorstelling geef je?</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>De Biceptest</title>
      <description>Het is eind december, en overal in Nederland bereiden mensen zich voor op het jaarlijkse ritueel van goede voornemens. Sportscholen adverteren met januari-acties, personal trainers posten motiverende quotes op social media, en in huiskamers worden plannen gesmeed om eindelijk die gezonde levensst...</description>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-01-13_Wat als je partner ineens héél fit wordt_</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>De Biceptest</h1>
<em>Wanneer je partner plotseling fit wordt, verandert er meer dan alleen hun lichaam. Het hele ecosysteem van een relatie—van gezamenlijke rituelen tot dagelijkse routines—staat ineens op zijn kop. En wat doe je dan met die kleine steek van jaloezie wanneer zij trots haar nieuwe pilatesspieren laat voelen?</em>
<p>Het is eind december, en overal in Nederland bereiden mensen zich voor op het jaarlijkse ritueel van goede voornemens. Sportscholen adverteren met januari-acties, personal trainers posten motiverende quotes op social media, en in huiskamers worden plannen gesmeed om eindelijk die gezonde levensstijl aan te nemen. Maar wat gebeurt er eigenlijk als één persoon in een relatie die sprong waagt—en de ander niet?</p>
<p>In de studio van Voorheen Schaamteloos Randstedelijk worstelt Perre van der Broek met precies deze vraag. "Mijn vriendin is getransformeerd in een soort Pilates professional," bekent hij. "De hele tijd op Pilates. Sinds zij dat doet, komt ze gewoon thuis en voelt zich helemaal top, zowel mentaal als fysiek. Dan gaat ze zeggen: 'Moet je voelen, ik heb nu al effect.' Dan gaat ze zo die spierballen en die buikspieren laten voelen."</p>
<p>Het klinkt onschuldig genoeg, maar voor Perre—herstellende van een hernia en gedwongen aan de zijlijn—voelt het als een klap in het gezicht. "Dat vind ik moeilijk," geeft hij toe. "Want dan denk je van: ik moet het ook. In combinatie met dat hernia-ding. Dus ik ben daar wel echt, als ik heel eerlijk ben, bijna jaloers op."</p>
<h2>De Transformatie van Chris</h2>
<p>Die jaloezie is begrijpelijker dan je zou denken. Neem Chris Bergström, bekend van de podcast <em>Man Man Man</em>. In september 2025 stond hij op het punt van een grote verandering, al wist hij dat toen nog niet. "Ik woog op een gegeven moment 108 kilo," vertelt hij. "Ik ben 1 meter 78. Dus reken maar uit. Ik had een mobiele obese BMI."</p>
<p>De katalysator voor zijn transformatie kwam uit een onverwachte hoek: competitie met zijn podcastpartner. "Bas was al een tijdje bezig met afvallen. Die zei op een gegeven moment in september van: 'Die Ziggo Dome komt eraan, ik moet gewoon fit zijn.' Toen dacht ik: ja, dan moet ik mee. Want als ik als een dikke pad daar achteraan blijf schurkelen en daarnaast sta... Ik gun hem elke shine van de wereld, maar ik wil gewoon niet daar zo dik naast gaan staan."</p>
<p>Het was een moment van zelfreflectie die veel mannen van zijn leeftijd herkennen. "Ik dacht: oké, misschien ben ik geen fitte dertiger geworden, maar ik kan nog gaan voor een fitte veertiger. Dan heb ik nog even."</p>
<p>Wat volgde was een rigoureuze transformatie van twaalf weken. Met hulp van een trainer van <em>Men's Health</em> verloor Chris een kilo per week—twaalf kilo in totaal. Maar zoals zijn vrouw Charlotte zou ontdekken, betekende dit meer dan alleen een kleiner getal op de weegschaal.</p>
<h2>Het Egoïsme van Gezondheid</h2>
<p>"Chris zei op een gegeven moment van: 'Nou ja, ik ga dit doen en dan ga ik wel wat egoïstische keuzes maken,'" herinnert Charlotte zich. "'Want ik ga voor mezelf koken en ik ga dit helemaal zelf doen.'"</p>
<p>Het was een aankondiging die veel partners van nieuw-fitte mensen zullen herkennen. Onderzoek wijst uit dat 95% van de mensen die zo'n grote levensstijlinterventie ondergaat, hun nieuwe gewoontes probeert op te leggen aan hun partner—of ze dat nou willen of niet.</p>
<p>Voor Chris was het een kwestie van overleven. "Ik kan eten best wel functioneel doen," legt hij uit. "Als ik weet van: oké, je moet gewoon rijst hebben en kip en wat groente, dan kan ik dat zeven dagen in de week eten als het doel is afvallen. Maar jij wil eigenlijk elke dag wel wat anders eten en een nieuwe prikkel."</p>
<p>Charlotte's reactie was begrijpelijk: "Toen dacht ik wel van: nou oké." Het vooruitzicht van elke avond alleen aan tafel te zitten terwijl Chris zijn vooraf afgewogen porties at, voelde als een straf voor een misdaad die zij niet had begaan.</p>
<p>Gelukkig vonden ze een compromis. Chris nam de verantwoordelijkheid voor ontbijt en lunch—voor beiden. "Ik maakte in de ochtend ook de lunch. Ik maakte tussendoor van drie uur twee eieren en een handje noten. Dat gaf ik haar ook." Charlotte werd, zoals zij het zelf omschrijft, verwend met "een soort gezonde fruit-butler."</p>
<h2>De Prijs van Transformatie</h2>
<p>Maar niet alle aspecten van Chris' transformatie waren makkelijk te accommoderen. "Ik ben ook wel iemand die graag uit eten gaat en gezellig eten en gezelligheid bij elkaar vat," vertelt Charlotte. "Dat is dan soms misschien jammer dat dat even wat op een laag pitje staat. Het is toch ook gezellig als je af en toe eens even een fles wijn op tafel zet met z'n tweeën. Dat is toen een tijdje niet geweest."</p>
<p>Dit raakt aan iets fundamentelers dan alleen eetgewoontes. Een luisteraar van de show, wiens partner recent een sportfanaticus werd, verwoordde het zo: "We hebben ook echt wel een gesprek gehad van: goh, als ik een hele week alleen 's avonds thuis was omdat hij aan het sporten was... en er zit wel ook een klein beetje verlies bij mij in van: goh, je kan niet meer 's avonds zo makkelijk een fles wijn opentrekken, want daar ben ik dan bijna alleen verantwoordelijk voor."</p>
<p>Die uitspraak—"verantwoordelijk voor die fles wijn"—raakt de kern van het probleem. Wanneer één partner radicaal van levensstijl verandert, moet de ander ineens alleen de verantwoordelijkheid dragen voor alle 'zondigde' aspecten van hun vroegere gemeenschappelijke leven.</p>
<h2>Het Ozempic Effect</h2>
<p>Dit fenomeen is niet beperkt tot mensen die traditioneel gaan sporten en diëten. Een recent artikel in <em>The New York Times</em> onderzocht stellen waarbij één partner Ozempic gebruikte—het diabetesmedicijn dat als bijwerking dramatisch gewichtsverlies heeft.</p>
<p>De verhalen waren opvallend consistent: stellen die ontdekten dat veel van hun gedeelde rituelen rondom eten waren gecentreerd. "Een avond vijf gangen diner is niet meer echt aan de orde," zo beschreef het artikel. "Dat kan gewoon niet."</p>
<p>Nog ingrijpender was de psychologische verandering. Mensen die jarenlang negatieve gedachten over hun lichaam hadden gehad, werden ineens zelfverzekerder. "Dat maakte ze dus eigenlijk zelfverzekerder. Maar dat was niet altijd per se goed voor de relatie," concludeerde het onderzoek.</p>
<p>Het patroon is herkenbaar: je hebt in een relatie een bepaald systeem, een bepaalde dynamiek die je met z'n tweeën hebt opgebouwd. Wanneer die fundamentele bouwstenen veranderen, verandert het hele systeem mee.</p>
<h2>De Biceptest</h2>
<p>Terug in Chris en Charlotte's badkamer speelt zich dagelijks een klein ritueel af dat perfect illustreert hoe een fitte transformatie een relatie kan beïnvloeden. "Vanochtend zaten we tanden te poetsen," vertelt Charlotte. "Toen zat je naar mijn biceps te kijken."</p>
<p>"Toch wel je spieren," geeft Chris toe. "En dan ging ik ook in de spiegel mijn armen uitspannen. Toen dacht ik ook: wat ben ik nou eigenlijk aan het doen?"</p>
<p>Het is tegelijkertijd lief en een beetje pijnlijk—dit nieuwe ritueel van spiertrots en bewondering. "Ik kan niet ontkennen dat ik het leuk vind om naar te kijken," zegt Charlotte diplomatiek.</p>
<p>Chris is zich bewust van hoe dit overkomt: "Ik weet ook hoe debiel dit lijkt. Om af en toe je eigen bicep te knijpen. In plaats van een klotter vet, hoor je opeens massa. En dat is toch een ander gevoel."</p>
<h2>De Mentale Winst</h2>
<p>Wat Charlotte het meest waardeert aan Chris' transformatie gaat verder dan het fysieke. "Ik vind vooral dat het fijn is dat hij ook mentaal echt fitter is geworden. Ik merkte echt door inderdaad slecht eten—dat heb je misschien niet zo door—maar dan word je mentaal ook gewoon wat minder fit."</p>
<p>Ze ziet het verschil in alledaagse situationen: "Minder energie, sneller moe, geen zin, niet echt het voortouw nemen. Ik denk als je inderdaad fitter bent en je voelt jezelf zekerder en je hebt een doel, dat je dan uiteindelijk dus ook dat terugmerkt in de dagelijkse gang van zaken."</p>
<p>Dit mentale aspect wordt vaak onderschat, maar kan een van de meest ingrijpende veranderingen zijn in een relatie. Wanneer iemand zijn lichaam transformeert, transformeert vaak ook zijn zelfbeeld, energie en ambities.</p>
<h2>De Cover van Men's Health</h2>
<p>Niet alle transformaties zijn zo gematigd als die van Chris. Een andere luisteraar van de show, Kim, is getrouwd met Jaap—iemand die zo drastisch transformeerde dat hij op de cover van <em>Men's Health</em> kwam te staan.</p>
<p>"Hij moest heel veel kilo ook afvallen en daarnaast heel veel sporten met een lichaam die dat niet zo gewend is om krachttraining te doen," vertelt Kim. "Dat betekende ook dat Jaap elke dag in de sportschool te vinden was. En elke dag, alles stond in het teken van: dit mag ik niet, dit mag ik nou eigenlijk vooral wel."</p>
<p>De logistieke uitdagingen waren enorm: "Hij nam altijd zijn eten mee naar optredens om het daar op te warmen." Het leven werd volledig ingericht rondom zijn transformatie.</p>
<p>Maar Kim had een voordeel: "Wij hadden toch al niet synchroon lopende schema's. En daardoor maakte het qua gezelligheid ook niet per se uit dat het gewoon radicaal was."</p>
<p>Toch vroeg presentatrice Jinek haar tijdens een televisie-interview: "Hoe vindt een kind het dan met zo'n graad naast zich te hebben liggen? Het ligt toch heel hard?"</p>
<p>Kim's antwoord was liefdevol maar realistisch: "Je moet even wennen inderdaad als je bij elkaar ligt. Nu is het wel weer meer genormaliseerd, iets zachter weggeworden. Maar mensen zeiden wel: oh, kijk je nu anders naar hem? Maar ik heb hem altijd aantrekkelijk gevonden, of hij nou vol of slank was of helemaal afgetraind."</p>
<h2>De Jaloersheidsval</h2>
<p>Terug bij Perre in de studio wordt duidelijk hoe complex deze emoties kunnen zijn. Zijn jaloezie op zijn vriendin's pilates-succes wordt versterkt door zijn eigen fysieke beperkingen. "Ik krijg ook vaak agressieve gevoelens als ik sporters zie op het station," bekent hij. "Dan wil ik toch even dat stuur een slinger geven."</p>
<p>Het is een eerlijk moment dat de kern raakt van waarom fitness-transformaties zo'n impact hebben op relaties. Het gaat niet alleen om lichamen of gewoontes—het gaat om mogelijkheden, vrijheid, en de pijnlijke confrontatie met onze eigen beperkingen.</p>
<h2>Het Nieuwe Ritueel</h2>
<p>Ondanks alle uitdagingen zijn Chris en Charlotte er samen doorheen gekomen. Hun relatie heeft een nieuwe balans gevonden, compleet met nieuwe rituelen—zoals die ochtendlijke bicepbewondering in de badkamerspiegel.</p>
<p>"Het is vooral echt een cadeau aan jezelf," reflecteert Chris. "Ik voel me gewoon beter. Veel beter."</p>
<p>Charlotte is het daarmee eens: "Het binnen de relatie heeft veroorzaakt dat we nu samen een soort gezondere levensstijl hebben gecreëerd. Dat vind ik heel fijn."</p>
<p>Maar ze is ook realistisch over wat er verloren is gegaan: die spontane fles wijn, de ongecompliceerde restaurantbezoeken, het gemak van samen hetzelfde eten zonder na te denken over macro's of calorieën.</p>
<h2>De Bredere Vraag</h2>
<p>Als het nieuwe jaar aanbreekt en miljoenen mensen besluiten hun leven om te gooien, is de vraag relevant voor veel meer stellen dan alleen die waarbij iemand ineens fanatiek gaat sporten. Of het nu gaat om stoppen met drinken, radicaal gezonder eten, of een nieuwe spirituele praktijk aannemen—wanneer één persoon in een relatie besluit drastisch te veranderen, verandert de hele dynamiek mee.</p>
<p>Onderzoek wijst uit dat stellen die samen levensstijlinterventies doen succesvoller zijn en een hogere relatietevredenheid rapporteren. Maar de realiteit is dat niet iedereen op hetzelfde moment klaar is voor dezelfde verandering.</p>
<p>De kunst zit in het vinden van een balans waarbij de transformerende partner ruimte krijgt om te groeien, zonder dat de andere partner zich buitengesloten voelt van hun eigen leven.</p>
<h2>Epiloog: De Krachttraining van de Liefde</h2>
<p>Maanden later staat Chris weer voor de spiegel, nog steeds trots op zijn biceps, nog steeds af en toe verward door zijn eigen gedrag. Charlotte kijkt geamuseerd toe, nog steeds blij met zijn mentale fitheid, nog steeds af en toe nostalgisch naar die tijd dat ze spontaan een fles wijn konden opentrekken.</p>
<p>Hun verhaal illustreert iets belangrijks over moderne relaties: liefde is niet statisch. Net als spieren heeft het onderhoud nodig, aanpassing, en af en toe een grondige transformatie.</p>
<p>"Wat ben ik nou eigenlijk aan het doen?" vraagt Chris zich hardop af terwijl hij zijn armen uitspant in de spiegel.</p>
<p>Het antwoord is simpel: hij is aan het groeien. En Charlotte groeit met hem mee, op haar eigen manier, in haar eigen tempo.</p>
<p>Misschien is dat wel de echte krachttraining—niet die van de biceps, maar die van de liefde zelf.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Van vuurwerk-YouTube tot bedrijfspianisten: waarom sociale media ons voor het eerst écht dommer maken</title>
      <description>Het begon allemaal bij een kinderverjaardagsfeest in een bowlingcentrum. Perre van der Brink ontdekte tot zijn schrik dat de helft van de cadeautjes voor zijn zoontje bestond uit vuurwerk. "Allemaal van die soort pakketten," vertelt hij. "En dit is een ding onder ouders. Wordt dat dan van tevoren...</description>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-01-12_Kinderfeestje met vuurwerk_ de AFAS-hel en we worden dommer</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>Van vuurwerk-YouTube tot bedrijfspianisten: waarom sociale media ons voor het eerst écht dommer maken</h1>
<em>In de laatste VSR-aflevering voor de kerst duiken Doortje Smithuizen en Perre van der Brink in drie opvallende tijdgeestfenomenen: explosieve kindergeschenken, bedrijfscultuur met live muziek, en het einde van een eeuw van slimmer worden.</em>
<h2>Kinderfeestjes in het tijdperk van YouTube</h2>
<p>Het begon allemaal bij een kinderverjaardagsfeest in een bowlingcentrum. Perre van der Brink ontdekte tot zijn schrik dat de helft van de cadeautjes voor zijn zoontje bestond uit vuurwerk. "Allemaal van die soort pakketten," vertelt hij. "En dit is een ding onder ouders. Wordt dat dan van tevoren gevraagd? Ja. Er is consent."</p>
<p>Maar waarom zou je als ouder toestemming geven voor iets waar je eigenlijk een hekel aan hebt? "Omdat ik niet die soort hele curling ouder wil zijn," legt Perre uit. "En ik denk dan ook van, als ik dan nu nee zeg, dan moet ik ook een alternatief geven."</p>
<p>Het vuurwerk-fenomeen blijkt veel groter dan alleen kinderfeestjes. Na het lezen van een NRC-artikel over vuurwerk-YouTubers, dook het VSR-duo de konijnenpijp in van online vuurwerkvideos. "Het gaat helemaal niet om het moment zelf, het gaat om die knal en dat dan op TikTok kunnen zetten," concludeert Doortje.</p>
<h2>De AFAS-ervaring: clubhuis met huispianist</h2>
<p>Vervolgens bespreken ze een fascinerend stuk uit NRC over de bedrijfscultuur bij softwarebedrijf AFAS. Het bedrijf presenteert zichzelf niet als werkplek, maar als 'clubhuis' waar medewerkers met plezier naartoe gaan.</p>
<p>Het meest opmerkelijke detail? Pianist Jan Vayne - "de pianist met de mooiste haren uit de Nederlandse geschiedenis" - speelt er elke werkdag tijdens de lunch. "Iedereen is daar in vaste dienst, behalve die pianist. Die stuurt gewoon een factuur," merkt Doortje op.</p>
<p>De sfeer wordt beschreven als enigszins surrealistisch, met een karaokekamer waar om elf uur 's ochtends al mensen Donna Summer staan te zingen, en medewerkers die enthousiast vertellen over hun panini-rituelen. "Ik zou het hier geen dag volhouden eerlijk gezegd," bekent Doortje.</p>
<p>Toch is er ook nuance: "Het is gewoon een bedrijf wat gewoon heel goed voor zijn medewerkers zorgt," voegt Perre toe. "Mensen bij AFAS worden top of market betaald en krijgen full time salaris voor vier dagen werk."</p>
<h2>Het einde van het Flynn-effect</h2>
<p>Het meest alarmerende onderwerp van de aflevering betreft een studie die het beroemde Flynn-effect onderzoekt. Sinds de jaren dertig van de vorige eeuw werden mensen consistent slimmer, ondanks dat bij elke nieuwe media-vorm - radio, televisie, internet - werd voorspeld dat dit ons dommer zou maken.</p>
<p>"Nu is er een vrouw die is doorgegaan met dat onderzoek," vertelt Doortje. "En die is eigenlijk gaan kijken vanaf 2006 - dus ongeveer het moment dat social media in onze levens kwam."</p>
<p>De resultaten zijn verontrustend: "Eigenlijk op alle niveaus gaat de intelligentie van mensen sindsdien achteruit. Dus abstracte visuele puzzels oplossen, patroonherkenning, verbouwen, redeneren. Alles wordt minder voor het eerst in honderd jaar."</p>
<p>Er is één uitzondering: spatial reasoning - het kunnen visualiseren van 3D-objecten - wordt juist beter. "Dat is natuurlijk in gaming. Denk aan Minecraft en dat soort dingen. Leer je dat eigenlijk," legt Perre uit.</p>
<h2>De rol van de explainer</h2>
<p>Wat betekent dit voor content creators en podcasters? Volgens het onderzoek zijn er mensen nodig "die eigenlijk compressie op kennis kunnen toepassen. Dus dat zijn mensen die dingen die ingewikkeld zijn op een meer entertainende en simpelere manier kunnen uitleggen."</p>
<p>"Dus wij dragen bij aan de slimheid. Wij redden de mensheid van het dom worden," concludeert Doortje optimistisch. Al vraagt Perre zich af: "Word je niet slimmer als je gewoon zelf een stuk leest en erover nadenkt?"</p>
<h2>Tot slot: kwaliteit in een AI-wereld</h2>
<p>De aflevering eindigt met Doortjes aanbeveling voor de documentaire "The New Yorker at 100" op Netflix. Het portret van het honderdjarige magazine toont wat er mogelijk is als je nog steeds kiest voor kwaliteit en menselijke zorgvuldigheid.</p>
<p>"Je ziet dan hun 24-koppige fact-checking team met de hand ieder stuk van, oké, dit is een feit, dit is een feit," beschrijft ze bewonderend. "Het voelt ook een beetje als een soort anti-AI document. Dat je laat zien hoe belangrijk het is dat dingen gewoon door mensen worden gemaakt."</p>
<p>Na een jaar vol actuele tijdsgeestanalyses nemen Doortje en Perre een korte kerstpauze. Ze zijn weer terug op 29 december - want zoals ze zelf zeggen: "Wij halen het niet in ons hoofd om de luisteraar de kerstdagen in te sturen zonder actuele updates uit de tijdsgeest."</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Van Conservatieve Zuilen tot Cash Geld: Hoe Wierd Duk een Nieuwe Beweging Wil Starten</title>
      <description>Wierd Duk, de bekende journalist van De Telegraaf, heeft aangekondigd zijn eigen "conservatieve zuil" te willen oprichten. Voor Doortje voelde dit aan als "een soort landing in een nieuw tijdperk". De timing is niet toevallig - Duk gaat binnenkort met pensioen bij De Telegraaf en lijkt zijn relev...</description>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-01-12_Het cokegesprek van Wierd Duk en waarom werd Rob Jetten ontvolgd door zijn vriend_</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>Van Conservatieve Zuilen tot Cash Geld: Hoe Wierd Duk een Nieuwe Beweging Wil Starten</h1>
<em>In de nieuwste aflevering van VSR bespreken Doortje Smithuizen en Perre van den Brink de opvallende plannen van journalist Wierd Duk, de ophef rond Rob Jetten en zijn vriend, en waarom contant geld plotseling aanvoelt als "gratis geld" voor jonge mensen.</em>
<h2>Wierd Duk's Eigen Zuil: Van Telegraaf naar Messias</h2>
<p>Wierd Duk, de bekende journalist van De Telegraaf, heeft aangekondigd zijn eigen "conservatieve zuil" te willen oprichten. Voor Doortje voelde dit aan als "een soort landing in een nieuw tijdperk". De timing is niet toevallig - Duk gaat binnenkort met pensioen bij De Telegraaf en lijkt zijn relevantie te willen behouden.</p>
<p>"Hij zegt ook van ja, ik ga de zuil, ik ga ook eigen talkshows uitzenden," legt Doortje uit. "Het doet natuurlijk ook heel erg denken aan Elon Musk, die op een gegeven moment Twitter maar gewoon kocht."</p>
<p>Wat opvalt is hoe Duk zichzelf presenteert als leider van een conservatief-christelijke beweging. Maar zoals Doortje opmerkt: "Sarah Sluimer [schreef] dat Fidan Eke hem vaak verweet dat hij meer tijd op sociale media doorbracht dan bij zijn gezin. [...] wat is daar dan eigenlijk soort van traditioneel-christelijk aan?"</p>
<h2>De Anti-Woke Beweging: Van Lettertypes tot Vleesvervangers</h2>
<p>Het gesprek gaat verder over de bredere anti-woke beweging. Een opvallend voorbeeld: de nieuwe Amerikaanse minister van Buitenlandse Zaken Marco Rubio wil terug naar Times New Roman als overheidslettertype, weg van het "woke" Calibri.</p>
<p>"Je kan gewoon overal dit frame gebruiken in wat je nu niet zint," constateert Doortje. "Omdat mensen dat gewoon accepteren als, ja, dit is ook wat de mensen willen."</p>
<p>Ook het Europees Parlement verbood recent "vlezige" namen voor vleesvervangers - een beslissing die volgens de podcast-hosts vooral kwam doordat politici geen zin hadden om ertegen in te gaan, bang om als te progressief gezien te worden.</p>
<h2>De Instagram-Rel van Rob Jetten</h2>
<p>Een van de meest besproken onderwerpen was de vermeende relatiebreuk tussen D66-leider Rob Jetten en zijn vriend, nadat die hem had "ontvolgd" op Instagram. Het nieuws kwam via Reality FBI, een van de grootste roddel-accounts van Nederland.</p>
<p>Maar de werkelijkheid bleek anders. "Die Nikolaus, die vriend van Rob Jetten, was doordat hij Rob volgt in een heel heftige D66 algoritme gekomen. [...] Die kreeg de hele tijd Jan Paternotte," verklaart Doortje. "Die wilde daar vanaf."</p>
<p>De episode toont aan hoe één Instagram-klik al genoeg kan zijn om relatiespeculaties op gang te brengen, vooral als het gaat om politici.</p>
<h2>Cash Geld als "Gratis Geld" voor Gen Z</h2>
<p>Een fascinerend onderdeel van het gesprek ging over hoe jonge mensen omgaan met contant geld. Perre deelde zijn ervaring: "Ik vond dat briefje en dacht, hé, twintig euro. [...] Het voelde gewoon op alle mogelijke manieren gratis. Want het was geld wat niet bestond."</p>
<p>Dit fenomeen heeft een bredere betekenis. Waar oudere generaties cash gebruikten om hun uitgaven te beperken (omdat het tastbaarder voelde), ervaren jongeren nu het omgekeerde effect.</p>
<p>"Zodra je cash geld ziet voelt het als een soort... er is geen datapunt meer. Het is al in het systeem. En dus is het gratis geld," legt Doortje uit.</p>
<h2>Tot Slot: Wake-up Lights en Groepsapps</h2>
<p>Het gesprek eindigt met Doortje's enthousiaste tip voor een wake-up light ("Je wordt gewoon precies op het moment dat je wakker wil worden... op een chille manier wakker") en een vooruitblik op de volgende aflevering over groepsapps als het grote thema van 2024.</p>
<p>De vraag die dan centraal staat: "Moet je nog in een groepsapp zijn of moet je je eigen zuil oprichten?" - een vraag die na dit gesprek over Wierd Duk extra relevant lijkt.</p>
<p>---</p>
<em>VSR (Voorheen Schaamteloos Randstedelijk) is te beluisteren via alle bekende podcast-platforms. Volgende aflevering: donderdag over "het jaar van de groepsapp".</em>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>"De 2016-trend is de ultieme humblebrag": Wanneer nostalgie vooral ijdelheid is</title>
      <description>Het kon je niet ontgaan: afgelopen vrijdag stond Instagram vol met nostalgische terugblikken op 2016. Terwijl iedereen massaal foto's van tien jaar geleden deelde, keken podcastmakers Doortje Smithuizen en Perre van der Brink vanaf de zijlijn toe - en vroegen zich af waarom deze trend zo wijdvers...</description>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-01-12_De 2016-trend is de ultieme humblebrag</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>"De 2016-trend is de ultieme humblebrag": Wanneer nostalgie vooral ijdelheid is</h1>
<em>Podcastduo Doortje Smithuizen en Perre van der Brink ontleden waarom sociale media bol staat van throwbacks, therapeutische diagnoses en supplementenhypes</em>
<p>Het kon je niet ontgaan: afgelopen vrijdag stond Instagram vol met nostalgische terugblikken op 2016. Terwijl iedereen massaal foto's van tien jaar geleden deelde, keken podcastmakers Doortje Smithuizen en Perre van der Brink vanaf de zijlijn toe - en vroegen zich af waarom deze trend zo wijdverspreid was.</p>
<h2>De anatomie van een sociale media trend</h2>
<p>"Ik heb er wel van genoten, moet ik zeggen," geeft Smithuizen toe, ondanks haar aanvankelijke weerstand. "Maar het is gewoon de ultieme humblebrag. Het is zo van: ik heb geen hotte foto's van mezelf op dit moment want ik heb heel veel gegeten tijdens kerst, het is dry january, maar tien jaar geleden was ik alleen maar aan het sporten."</p>
<p>Van der Brink ziet meerdere verklaringen voor het fenomeen: "De eerste is het is dry januari. Dus iedereen zit zich te vervelen op z'n mobiel. Zitten voor het eerst in een heel lange zaterdagavond thuis." Daarnaast wijst hij op een demografische verschuiving: "De populatie van Instagram wordt steeds ouder. Dus echt toffe mensen met echt leuke levens van 21 zitten nu op TikTok en op Snapchat."</p>
<p>Het jaar 2016 blijkt strategisch gekozen. Het was het laatste jaar dat mensen nog foto's op hun telefoon hebben staan, maar ook symbolisch het einde van een onschuldiger tijdperk. "2016 was echt een soort transitie jaar," legt Van der Brink uit. "Trump, Brexit, het Parijs klimaatakkoord werd toen getekend. De wereld begon heel evident fucked up te zijn in 2016."</p>
<h2>Therapeutische taal als relatiewapen</h2>
<p>Een ander onderwerp dat de hosts bezighoudt: de inflatie van psychologische diagnoses in relatiecontext. Smithuizen las in The Atlantic hoe relatietherapeuten gefrustreerd raken door patiënten die binnenkomen met vooraf gestelde diagnoses.</p>
<p>"Relatietherapeuten zijn er helemaal klaar mee dat mensen heel veel therapietaal meenemen de relatiespreekkamer in," vertelt Smithuizen. "Ze hebben de diagnose al gesteld. Het was echt een heel grappig stuk, wat eigenlijk ook iets beschrijft wat ik zelf ook erg ervaar, namelijk dat mensen vaak als mensen ruzie hebben met hun partner, zeggen ze al heel snel: hij is een narcist."</p>
<p>Het probleem volgens de therapeuten? "Relatietherapie doe je om te werken aan je dynamiek. En wat er nu dus eigenlijk gebeurt, is dat mensen meteen zeggen: ja, het ligt allemaal aan hem of aan haar, want die is een narcist."</p>
<p>Smithuizen trekt een paradoxale conclusie: "Mensen die zeggen dat hun partner narcist is, zijn eigenlijk zelf best wel narcistisch, omdat zij eigenlijk dus zeggen: het ligt sowieso niet aan mij, het ligt sowieso aan jou."</p>
<h2>Ajax en de supplementencontroverse</h2>
<p>Het gesprek verschuift naar de ophef rondom Ajax' nieuwe 'nutrition-partner' Vitakruid. Het supplementenmerk, bekend van influencer marketing en controversiële gezondheidsclaims, werd op 1 januari aangekondigd als partner van de Amsterdamse voetbalclub.</p>
<p>"Het stond zo bij van: het is 1 januari. De partnership gaat 1 januari in. Maar 1 januari, heel random. Het was ook echt een donderdag ofzo," merkt Van der Brink op over de timing van de aankondiging. "Maar het is natuurlijk ook een dag dat geen enkele redactie aan het werk is."</p>
<p>De reacties waren uitsluitend negatief. Medisch journalist Sjaak van der Ham reageerde direct: "Gefeliciteerd jullie gaan samenwerken met een bedrijf dat journalisten juridisch de mond wil snoeren, antivaxxers als ambassadeurs heeft en van pseudowetenschappen rondpompen een verdienmodel heeft gemaakt."</p>
<p>Voor topsporters zijn supplementen doorgaans overbodig, leggen de hosts uit. "Bij topsport, die mensen zijn de hele dag met hun dieet bezig, dus alles wordt bepaald wat ze eten," zegt Van der Brink. "Als ze gewoon het dieet dat Ajax ze voorschrijft zouden volgen, dan hebben ze helemaal geen supplementen nodig."</p>
<h2>Persoonlijke ontspanning in hectische tijden</h2>
<p>Tot slot deelt Van der Brink een meer persoonlijke reflectie over het vinden van rust in een prestatiegerichte cultuur. Na hun eerdere podcast over stress heeft hij zijn houding naar tijdsbesteding herzien.</p>
<p>"Ik ben niet iemand die om twee uur 's middags op maandag een boek gaat lezen op de bank," bekent hij. Als alternatief heeft hij het koken omarmd - en deelt hij een recept voor gemarineerde eieren die normaal alleen in ramenrestaurants te krijgen zijn.</p>
<p>"Het is heel makkelijk," legt hij uit over het recept dat sojasaus, rijstazijn en knoflook combineert. "Je doet eieren koken, pellen, dingen in de pan. Het is echt heel erg lekker."</p>
<h2>Conclusie</h2>
<p>Of het nu gaat om nostalgische Instagram-posts, overhaaste psychologische diagnoses of dubieuze sportsponsoring - het gesprek toont hoe sociale trends vaak diepere lagen van onzekerheid en commercie verhullen. Zoals Smithuizen concludeert over de 2016-trend: "Wauw, hoe ijdel zijn mensen." Tegelijkertijd wijst hun analyse op een universele behoefte aan authenticiteit in een tijd waarin die steeds schaarser lijkt te worden.</p>
<p>De boodschap? Misschien moeten we wat kritischer kijken naar wat we op sociale media zien - en wat we er zelf op zetten.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>De leegheid van luxe: Hoe Hotel Rosewood Amsterdam authentieke cultuur probeert te kapen</title>
      <description>Het stuk dat afgelopen week de meeste stof deed opwaaien in de media, was zonder twijfel Hiske Versprilles verslag van haar verblijf in Hotel Rosewood Amsterdam. De Volkskrant-restaurantrecensent betaalde uit eigen zak 1100 euro voor een kamer om, geïnspireerd door David Foster Wallace, de leegte...</description>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-01-12_De leegheid van luxe bij hotel Rosewood</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>De leegheid van luxe: Hoe Hotel Rosewood Amsterdam authentieke cultuur probeert te kapen</h1>
<em>In de nieuwste aflevering van VSR bespreken Doortje Smithuizen en Perre van der Brink de opzienbarende reportage van Hiske Versprille over Hotel Rosewood Amsterdam, de explosieve groei van gokverslaving en de verrassende kracht van kleur bij telefoongebruik.</em>
<h2>Een palace for the people van 26.000 euro per nacht</h2>
<p>Het stuk dat afgelopen week de meeste stof deed opwaaien in de media, was zonder twijfel Hiske Versprilles verslag van haar verblijf in Hotel Rosewood Amsterdam. De Volkskrant-restaurantrecensent betaalde uit eigen zak 1100 euro voor een kamer om, geïnspireerd door David Foster Wallace, de leegte van luxe te onderzoeken.</p>
<p>"Het irritante is: Rosewood is een internationale, kapitalistische representatie van Amsterdam," aldus Versprille in haar artikel. Het hotel, dat zich profileert als een "palace for the people", verhuurt kamers voor 26.000 euro per nacht - een paradox die de kern van het probleem blootlegt.</p>
<h3>Authenticiteitswashing met Streetart Frankie</h3>
<p>Wat vooral opvalt is hoe geforceerd het hotel probeert een authentieke band met Amsterdam te creëren via hun "Sense of Place filosofie". Perre van der Brink herkende dit van zijn werk bij VICE: "Het was altijd zo van 'make us part of culture'. Kom, laten we Streetart Frankie inhuren en een docu over maken. Maar dat was altijd van die authentieke band met cultuur, tot het prijskaartje daarvan kwam."</p>
<p>Het absurde hoogtepunt? Rosewood heeft patent aangevraagd op de naam "Provo" - de voormalige Amsterdamse protestbeweging die juist tegen commercie en kapitalisme was - om er gin mee te verkopen. Cocktails hebben namen als "Will of the People" en "Uprising", een cynische toe-eigening van rebellie door het kapitaal.</p>
<h2>Geesten uit het verleden</h2>
<p>Het hotel is gevestigd in het voormalige Paleis van Justitie, dat daarvoor een weeshuis was waar "ontzettend veel kinderen zijn doodgegaan, heel veel misbruik is geweest, heel veel marteling." Rosewood huurde een spiritueel healer in om "de slechte energie weg te krijgen", omdat het volgens de hotelbaas "leek alsof dit gebouw geen hotel wilde worden."</p>
<p>"Nee, allicht niet," reageert Doortje droog. "Ze willen gewoon een tompoes van 20 euro eten en een broodje hagelslag van 21 euro, en weer door naar het volgende Rosewood."</p>
<h2>De gokverslaving-epidemie: een VVD-succesverhaal</h2>
<p>Een ander onderwerp dat de gemoederen bezighoudt, is de explosieve groei van gokverslaving sinds de legalisering van online gokken in 2021. Tien procent van alle Nederlanders deed tussen 2023 en 2024 mee aan minimaal één online kansspel, waarbij zeven op de tien voor het eerst gokten sinds de legalisering.</p>
<p>"Ik vind het ook weer zo'n typisch soort VVD-manier om om te gaan met mensen," stelt Doortje. "De overheid hoort mensen toch te beschermen tegen dit soort dingen. En in plaats daarvan nodigen ze eigenlijk uit om eraan deel te nemen."</p>
<p>Het cynische is dat de legale gokmarkt stagneert, terwijl de illegale markt juist enorm groeit. Mensen komen via overheidsgedoogde reclames in de gokfuik terecht, om vervolgens naar illegale sites te gaan waar geen limieten gelden.</p>
<h3>Jonge mannen in isolatie</h3>
<p>Bijzonder schrijnend zijn de verhalen van jonge mannen onder de 25 die verslaafd raken. In het NRC-artikel komt een jongen aan het woord die zo in zijn gokverslaving opgaat dat zijn vriendin denkt dat hij vreemdgaat. "Hij schaamde zich dus zo erg voor dat gokken dat hij niet durfde te zeggen: nee, ik ga niet vreemd, ik ben aan het gokken."</p>
<p>Het aantal mensen dat zich aanmeldt bij het blokkeerregister groeide van 61.000 naar 85.000 in 2024 alleen al - een "cry for help" volgens de presentatoren.</p>
<h2>De kracht van kleur: 70% minder schermtijd</h2>
<p>Op een lichter onderwerp ontdekte Perre de verrassende kracht van kleur bij telefoongebruik. Door zijn iPhone op zwart-wit te zetten, daalde zijn schermtijd met 70 procent. "Het werkt zo goed. Iedere keer als ik mijn telefoon in mijn hand heb, denk ik van: ja, waar kijk ik eigenlijk naar?"</p>
<p>De kleuren helpen bij de aanmaak van dopamine, waardoor apps om je aandacht schreeeuwen. Zonder die visuele prikkels verdwijnt een groot deel van de verleiding.</p>
<h2>Harry Potter voor volwassenen</h2>
<p>Als tip voor de feestdagen prijst Perre de podcast Boeken FM aan, die tussen kerst en oud en nieuw elke dag een Harry Potter-boek bespreekt. "Het is zo leuk om deze hyperslimme, superbelezen mensen heel serieus over Harry Potter te horen," aldus een enthousiaste Perre.</p>
<p>De podcast gaat verder dan nostalgie en belicht ook fascinerende details, zoals het feit dat er continuïteitswatchers waren die erop moesten letten dat Boterbier niet in het ene boek in blikjes en het andere in flesjes zat.</p>
<h2>Conclusie: Authenticiteit te koop</h2>
<p>Of het nu gaat om hotels die authentieke cultuur proberen te kapen, overheden die burgers in gokverslavingen lokken, of kleuren die ons brein manipuleren - de aflevering toont hoe commerciële belangen steeds slimmer worden in het claimen van wat eigenlijk van ons allemaal is.</p>
<p>Zoals Perre het verwoordt over Rosewood: "Het zijn gewoon allemaal internationale mensen die komen naar Amsterdam, die willen een leuke Amsterdam experience hebben, maar die willen op geen enkele manier iets ervaren van de daadwerkelijke geworteldheid van zo'n plek."</p>
<p>De vraag is: wanneer gaan we hier collectief 'nee' tegen zeggen?</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>"Ben je nog veilig in de groepschat?" - Waarom 2025 het jaar van de gelekte appgroepen werd</title>
      <description>2025 was onmiskenbaar het jaar waarin de groepschat niet langer privé bleek te zijn. Van de Atlantic journalist die per ongeluk undercover ging in de Signal-groep van het Witte Huis, tot rellen in Beverwijk die ontstonden door groepsapps, tot Hans Wijers die door gelekte berichten in appgroepen p...</description>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-01-12_2025 was het jaar van de groepschat_ maar ben je er nog veilig_</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>"Ben je nog veilig in de groepschat?" - Waarom 2025 het jaar van de gelekte appgroepen werd</h1>
<strong>Van Hans Wijers tot FVD-jongeren: dit jaar bleek dat alles wat we in appgroepen delen tegen ons kan worden gebruikt. Maar hoe ga je daar mee om?</strong>
<p>2025 was onmiskenbaar het jaar waarin de groepschat niet langer privé bleek te zijn. Van de Atlantic journalist die per ongeluk undercover ging in de Signal-groep van het Witte Huis, tot rellen in Beverwijk die ontstonden door groepsapps, tot Hans Wijers die door gelekte berichten in appgroepen politiek werd gelyncht. De vraag dringt zich op: ben je nog wel veilig in die ogenschijnlijk vertrouwelijke digitale gesprekjes?</p>
<h2>Groepschats bepalen steeds meer de werkelijkheid</h2>
<p>Hosts Doortje Smithuizen en Perre van den Brink van de podcast VSR (Voorheen Schaamteloos Randstedelijk) duiken diep in dit fenomeen. Ze verwijzen naar een interessant artikel van The New York Times waarin wordt gesteld dat groepschats steeds meer "de wereldvorm geven".</p>
<p>"De bankrun van de Silicon Valley Bank, de bestorming van het Capitool op 6 januari - dat zijn allemaal dingen die waarschijnlijk niet gebeurd waren als groepschats niet bestonden," legt Perre uit. "Mensen konden elkaar niet zo snel en makkelijk opstoken."</p>
<p>Maar het gaat niet alleen om grote maatschappelijke gebeurtenissen. Ook ons persoonlijke sociale leven wordt steeds meer bepaald door wie er wel of niet in bepaalde appgroepen zit. "Je hebt soms een vriendengroep-groepsapp waar de line-up breder is dan als je hem zelf had gemaakt," merkt Doortje op. "Dan zitten er twintig mensen in, en als jij de beheerder was geweest had je misschien achttien mensen gekozen."</p>
<h2>Politiek gebeurt steeds meer in appgroepen</h2>
<p>Ook in de politiek spelen groepschats een steeds grotere rol. Een recent NRC-onderzoek naar het beleid van BBB-minister Femke Wiersma onthulde het bestaan van meerdere parallelle appgroepen waarin beleidsvorming plaatsvond - zonder dat Wiersma zelf in alle groepen zat.</p>
<p>"Er was een appgroep met VVD-, NSC-mensen en de oppositie die allemaal Wiersma's beleid bespraken en bedachten hoe ze er tegenin konden gaan. Tegelijkertijd was er ook een appgroep met alle coalitiepartners waar Caroline van der Plas heel vocaal was," vertelt Perre.</p>
<p>Die groepen hadden veelzeggende namen: de coalitiegroep heette "De Constructivo's", terwijl de andere groep "Functie Elders" werd genoemd - "zoveel onderlinge frustratie" zit er in die benamingen, aldus de hosts.</p>
<h2>Verharding van de omgangstoon</h2>
<p>Een probleem met appgroepen is dat ze een verharding van communicatie in de hand werken. "Ik heb het idee dat in groepschats het vermogen om ongemak te laten bestaan veel groter is," zegt Doortje. "En mensen voelen zich helemaal niet verantwoordelijk voor de sfeer."</p>
<p>De hosts verwijzen naar een veelzeggende meme met vier honden die steeds gespierder worden: van "real meeting" naar "video call" naar "call" naar "chat". "Het zegt iets over wat mensen ook durven in zo'n groepschat," concludeert Perre.</p>
<p>Dit "psyching one another up"-effect zagen we dit jaar terug in de gelekte JFVD-appgroepen, waar leden homofobe en antisemitische uitspraken deden. Wanneer ze daarop aangesproken werden, was het standaard verweer: "Het was een edgy grap" of "Je moet het in context zien."</p>
<h2>Luisteraarservaringen: van screenshots tot swingervakanties</h2>
<p>De podcast deelt ook verhalen van luisteraars die de gevolgen van onvoorzichtig appen aan den lijve ondervonden. Een luisteraar vertelt hoe ze per ongeluk screenshots van een privéruzie in de groepsapp stuurde waar beide partijen in zaten. Een andere luisteraar deelt het verhaal van een baas die per ongeluk foto's van zijn swingervakantie in de werkgroep stuurde.</p>
<p>Opvallend is de trend naar voice messages om "geen paper trail achter te laten", zoals een van de verhalen illustreert. Hoewel ook die natuurlijk gedownload en verspreid kunnen worden.</p>
<h2>Juridische realiteit: vertwaalfvoudiging van WhatsApp als bewijs</h2>
<p>De zorgen blijken gerechtvaardigd. Onderzoek van de University of Salford toont aan dat tussen 2018 en 2024 het aantal rechtszaken waarin WhatsApp-chats als bewijsmateriaal werden gebruikt, vertwaalfvoudigde. De term "paper trail" is dus geen overdrijving meer.</p>
<h2>Het antwoord: je bent altijd on the record</h2>
<p>Na alle verhalen en analyses komen de hosts tot een duidelijke conclusie: "Als jij off the record wilt zijn met iemand, ga een kop koffie drinken," stelt Perre categoriek.</p>
<p>"Ik vind dat je wel on the record bent in de appgroep," vult Doortje aan. "Het is gewoon een computerysteem. We gaan er ineens allemaal heel emotioneel over doen van 'oh maar je moet toch wel vrij kunnen zijn in de app', maar het is gewoon technologie die ons is opgedrongen door enorme techbedrijven."</p>
<h2>Een politieke blik: het Mark Rutte-model</h2>
<p>Ter afsluiting krijgen de luisteraars nog een bijdrage van politiek commentator Gert-Jan Segers, die wijst op de slimme tactiek van voormalig premier Mark Rutte. Die gebruikte bewust een oude Nokia zonder app-functionaliteit en communiceerde vooral telefonisch.</p>
<p>"Niks staat zwart op wit en het kan niet naar buiten," aldus Segers. Hoewel dit het risico op lekken vermindert, creëert het wel meer schimmigheid in de politiek - een paradox van onze tijd.</p>
<h2>Conclusie: empathie als leidraad</h2>
<p>De boodschap is helder: behandel elke appgroep alsof je on the record bent. Dat betekent niet dat alles meteen doorgestuurd wordt, maar wel dat je rekening houdt met anderen. Of zoals Perre het samenvat in zijn kerstwens: "Denk aan anderen."</p>
<p>In een tijd waarin privé en publiek steeds meer vervagen, is empathie misschien wel de beste bescherming tegen de valkuilen van de groepschat.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Als je partner ineens héél fit wordt: "Ik ben nu verantwoordelijk voor die hele fles wijn"</title>
      <description>Het nieuwe jaar is begonnen en de sportscholen lopen weer vol met mensen met goede voornemens. Maar wat gebeurt er eigenlijk in een relatie als de ene partner ineens volledig opgaat in een fitnesstraject, terwijl de ander daar helemaal geen behoefte aan heeft? In de podcast Voorheen Schaamteloos ...</description>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-01-12_Wat als je partner ineens héél fit wordt_</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>Als je partner ineens héél fit wordt: "Ik ben nu verantwoordelijk voor die hele fles wijn"</h1>
<p>Het nieuwe jaar is begonnen en de sportscholen lopen weer vol met mensen met goede voornemens. Maar wat gebeurt er eigenlijk in een relatie als de ene partner ineens volledig opgaat in een fitnesstraject, terwijl de ander daar helemaal geen behoefte aan heeft? In de podcast Voorheen Schaamteloos Randstedelijk duiken Doortje Smithuizen en Perre van den Broek in deze hedendaagse relatiekwestie.</p>
<h2>Van gezellige avonden naar meal prep</h2>
<p>De impact van zo'n drastische levensstijlverandering blijkt groter dan je zou denken. Een luisteraar deelt haar ervaring: "Als ik dan nu een fles wijn opentrek, moet ik hem eigenlijk ook gewoon zelf opdrinken. Dat is wel, ja, weer even opnieuw de balans opmaken."</p>
<p>Het gaat niet alleen om alcohol. Veel van de rituelen die stellen verbinden - samen uit eten gaan, spontaan een fles wijn opentrekken, samen boodschappen doen - komen onder druk te staan als een van de twee zijn hele levensstijl omgooit.</p>
<h2>Chris en Charlotte: een praktijkvoorbeeld</h2>
<p>In de studio schuiven Chris Bergström (van de podcast Man Man Man) en zijn vrouw Charlotte aan. Chris viel in twaalf weken twaalf kilo af voor zijn optreden in de Ziggo Dome. "Ik woog 108 kilo bij 1 meter 78. Ik had een mobiele obese BMI. Er moest gewoon iets gebeuren," vertelt hij eerlijk.</p>
<p>In eerste instantie wilde Chris volledig zijn eigen ding doen: "Ik zei tegen Charlotte: ik ga voor mezelf koken en ik ga dit helemaal zelf doen. Want ik kan eten best wel functioneel doen - rijst, kip en groenten, zeven dagen per week."</p>
<p>Charlotte vond dat aanvankelijk prima, maar realiseerde zich al snel wat dat zou betekenen: "Toen dacht ik wel van: oké, hoe ziet dat er dan uit op dagelijkse basis?" Uiteindelijk kozen ze voor een compromis waarbij Chris wel het voortouw nam, maar ze samen bleven eten.</p>
<h2>Meer dan alleen een fysieke transformatie</h2>
<p>Wat opvalt in de verhalen is dat de veranderingen verder gaan dan alleen het fysieke. Charlotte merkte vooral mentale verschillen: "Ik merkte echt dat door slecht eten je mentaal ook gewoon wat minder fit wordt. Minder energie, sneller moe, geen zin, niet echt het voortouw nemen."</p>
<p>Chris beaamt dit: "Het is vooral echt een cadeau aan jezelf. Ik voel me gewoon beter, veel beter." Hij geeft toe dat hij nu regelmatig naar zijn eigen bicep kijkt: "In plaats van een klotte vet, voel je opeens massa. En dat is toch een ander gevoel."</p>
<h2>De wetenschappelijke kant</h2>
<p>Onderzoek wijst uit dat 95 procent van de mensen die zo'n grote levensstijlinterventie ondergaan, deze nieuwe gewoontes ook probeert op te leggen aan hun partner. Interessant is ook dat mensen die samen aan zo'n traject beginnen, succesvoller zijn én een hogere relatietevredenheid rapporteren.</p>
<p>Uit onderzoek naar stellen waarbij één persoon Ozempic gebruikt, blijkt dat gedeelde rituelen rondom eten vaak verdwijnen. Bij maagverkleiningen zijn de scheidingscijfers zelfs significant hoger in de twee jaar na de ingreep.</p>
<h2>De balans tussen samen en apart</h2>
<p>Het dilemma zit hem in de fundamentele verandering van de relatiedynamiek. Zoals een luisteraar het verwoordt: "We hebben ook echt wel een gesprek gehad over: als ik een hele week alleen 's avonds thuis was omdat hij aan het sporten was, om daar wel een stukje rekening mee te houden."</p>
<p>Voor Charlotte en Chris lijkt de balans goed gevonden. Charlotte: "Ik vind het heel fijn dat Chris er fitter uitziet, maar vooral dat hij ook mentaal fitter is geworden." Het enige dat ze mist: "Maar het is toch ook gezellig als je af en toe eens even een fles wijn op tafel zet met z'n tweeën."</p>
<h2>De kunst van het mee-evolueren</h2>
<p>Wat de verhalen laten zien, is dat een drastische verandering bij één partner niet automatisch tot problemen hoeft te leiden. Het vraagt wel bewustheid, communicatie en de bereidheid om nieuwe vormen van verbinding te vinden. Zoals Charlotte concludeert: "Als dat alles is wat we missen, dan is uiteindelijk het einddoel beter."</p>
<p>De boodschap? Transformaties in relaties zijn onvermijdelijk, maar het geheim zit in hoe je daar samen mee omgaat. En soms betekent dat inderdaad dat je alleen verantwoordelijk bent voor die fles wijn.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>"We gingen meters van de grond af, toen trok hij weer op": Doortje's helse vlucht en de opkomst van air rage</title>
      <description>Wat begon als een gewone vakantievlucht naar Marokko op 2 januari, werd voor podcastmaker Doortje Smithuizen een ware hel in de lucht. Haar vlucht met een niet nader genoemde prijsvechter liep dramatisch uit de hand.</description>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-01-12_Air rage en Doortjes bijna-doodervaring in het vliegtuig</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>"We gingen meters van de grond af, toen trok hij weer op": Doortje's helse vlucht en de opkomst van air rage</h1>
<strong>In een turbulente aflevering van podcast VSR deelt Doortje Smithuizen haar traumatische vliegervaring naar Marokko, terwijl zij en Perre van der Brink ook de problemen van Amsterdam's nieuwbouwwijk Oostenburg en de opkomst van 'bromeopathie' bespreken.</strong>
<h2>Bijna-crash boven Marokko</h2>
<p>Wat begon als een gewone vakantievlucht naar Marokko op 2 januari, werd voor podcastmaker Doortje Smithuizen een ware hel in de lucht. Haar vlucht met een niet nader genoemde prijsvechter liep dramatisch uit de hand.</p>
<p>"Het voelde gewoon alsof het vliegtuig bestuurd werd door twee kinderen die gewoon zo zeg maar gewoon lekker met het stuur aan het schommelen waren," beschrijft Doortje de chaotische landing. "We waren echt meters van de grond af. Toen trok hij weer op en zei hij sorry, het was te veel turbulentie. We hebben niet kunnen landen."</p>
<p>De vlucht, die oorspronkelijk om 8 uur 's ochtends zou vertrekken, ging pas twee uur later de lucht in omdat het vliegtuig door de antifreeze moest vanwege de sneeuw. Vervolgens kon het toestel door brandstoftekort niet landen op de geplande bestemming Marrakesh, waardoor een noodlanding in Agadir noodzakelijk was.</p>
<h2>Het groeiende probleem van air rage</h2>
<p>Doortje's ervaring illustreert een groeiend probleem in de luchtvaart: air rage. Volgens luchtvaartautoriteiten neemt het aantal incidenten waarbij passagiers zich misdragen sinds 2019 steeds verder toe.</p>
<p>"Mensen kunnen echt heel lelijk worden in vliegtuigen," observeert Doortje. "Er is een soort van grote luchtvaartautoriteit en die houdt gewoon bij dat sinds 2019 het aantal gevallen van air rage gewoon steeds meer wordt."</p>
<p>De oorzaken zijn divers: prijsvechters die steeds oncomfortabelere situaties creëren, vollere cabines, meer vertragingen en lange rijen bij de security. Bovendien functioneren vliegtuigen volgens onderzoek van de Daily Telegraph als "microkosmos van een soort klassenmaatschappij", waardoor frustraties extra worden versterkt.</p>
<h2>Oostenburg: van "Zuidas van het centrum" naar bouwput</h2>
<p>Naast luchtvaartellende bespraken de podcastmakers ook de problematische ontwikkeling van Amsterdam-Oostenburg. De wijk, ooit aangekondigd als de "nieuwe Zuidas van het centrum", kampt met enorme vertragingen.</p>
<p>Waar eind 2024 1900 nieuwe woningen opgeleverd hadden moeten zijn, is die deadline nu bijgesteld naar 2028. Bewoners die er al wonen, worden volgens Perre "helemaal gek van die opgeleverd data en de bouwput waarin ze eigenlijk wonen."</p>
<p>Het gebrek aan voorzieningen zorgt voor extra frustratie. De Van Gendthallen, die een "bruisende mix van horeca en detailhandel" zouden worden, huisvesten nu een grote sportschool van Big Jim. "Dus dat is natuurlijk wel een hele andere situatie," merkt Doortje droog op.</p>
<p>De gemeente probeert het leed te verzachten door bewoners gratis op maat gemaakte oordoppen te geven - een gebaar dat volgens de podcastmakers vooral pijnlijk aanvoelt.</p>
<h2>Bromeopathie: de bro-achtige oplossing voor mannelijke kwetsbaarheid</h2>
<p>Een derde opmerkelijk fenomeen dat ter sprake kwam, is de opkomst van 'bromeopathie' - bedrijven die inspelen op mannelijke kwetsbaarheid, maar dit verpakken in overdreven mannelijke termen.</p>
<p>Perre signaleert dat bedrijven en merken steeds meer inspelen op de problematische "manosphere", maar dit op een "heel erg bro" manier doen. Voorbeelden zijn "brocation" voor mannenweekendjes weg en "bromeopathie" voor wellness-producten speciaal voor mannen.</p>
<p>"Het zijn letterlijk dezelfde producten, maar het wordt geframed to fuel their masculinity omdat het stel je voor dat je gewoon een crème op je gezicht smeert," legt Perre uit. "De intentie is top, maar de uitvoering is dan nog super bro en heel masculine."</p>
<h2>Conclusie</h2>
<p>Of het nu gaat om luchtvaartchaos, gefaalde stedenbouwplannen of overdreven mannelijke marketing - de aflevering toont aan hoe moderne frustraties vaak voortkomen uit een kloof tussen verwachtingen en realiteit. Doortje's vliegtuigervaring, de teleurgestelde Oostenburg-bewoners en de krampenige pogingen om mannelijke kwetsbaarheid te omarmen: het zijn allemaal voorbeelden van hoe systemen falen wanneer ze worden overvraagd.</p>
<p>Gelukkig eindigde de podcast op een positieve noot, met Perre's enthousiaste aanbeveling van een elektrische dweil - "inclusief voor iedereen die zich niet identificeert als bro."</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>