<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>VSR - Podcast Artikelen</title>
    <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml</link>
    <description>Artikelen gegenereerd van VSR podcast afleveringen</description>
    <language>nl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 27 Jan 2026 08:05:27 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>De Dansende Schaduwen van Extreem Rechts</title>
      <link>https://alexanderklopping.github.io/podcast-feeds/VSR.xml#2026-01-27_VSR_Neonazi_s zij aan zij met JFVD en Aldi Cult in Amerika</link>
      <description>Het kerstgala van de JFVD leek op het eerste gezicht een onschuldige bijeenkomst van jonge rechtse studenten—driedelig pak, Chopin op de achtergrond, de gepolijste esthetiek van aspirant-politici die hun netwerk opbouwden. Maar toen fotografen Sarah Berkoyen en Bert Meindertsma van De Volkskrant ...</description>
      <pubDate>Tue, 27 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2026-01-27_VSR_Neonazi_s zij aan zij met JFVD en Aldi Cult in Amerika</guid>
      <content:encoded><![CDATA[<h1>De Dansende Schaduwen van Extreem Rechts</h1>
<p>Het kerstgala van de JFVD leek op het eerste gezicht een onschuldige bijeenkomst van jonge rechtse studenten—driedelig pak, Chopin op de achtergrond, de gepolijste esthetiek van aspirant-politici die hun netwerk opbouwden. Maar toen fotografen Sarah Berkoyen en Bert Meindertsma van De Volkskrant hun lenzen richtten op de festiviteiten, ontdekten ze iets veel donkerders: tussen de JFVD-leden dansten gasten die rechtstreeks verbonden waren aan neo-nazistische groeperingen.</p>
<p>De reconstructie die zij publiceerden, gebaseerd op zorgvuldige analyse van de foto's van het kerstfeest, onthulde een verontrustende werkelijkheid. Terwijl Forum voor Democratie publiekelijk zijn imago probeerde te verzachten na de leiderschapswissel, bleek de partij achter de schermen nog altijd dezelfde radicale koers te varen. De jongerenorganisatie, ooit gepresenteerd als een intellectuele club voor rechtse studenten die nergens anders aansluiting vonden, was geëvolueerd tot iets veel extremers.</p>
<p>"Het voelde alsof dat artikel heel erg inzoomde op foto's," observeerde podcast-host Doortje Smithuizen, die zelf in 2019 als journalist een winterschool van de JFVD had bezocht. "Ze hadden eigenlijk alle foto's van het kerstgala onder de loep genomen en geanalyseerd wie daar waren."</p>
<p>Die analyse onthulde een web van codes en symbolen die voor de gemiddelde waarnemer onzichtbaar zouden blijven. Het poseren met melk—ogenschijnlijk onschuldig—bleek een erkend white supremacy-teken te zijn. Handgebaren die leken op de chef's kiss waren in werkelijkheid het moderne white power-gebaar: duim en wijsvinger die een rondje vormen. Het nummer 'L'Amour Toujours' van Gigi D'Agostino dat op de achtergrond speelde, was niet zomaar een Eurodance-klassieker, maar een melodie die door Duitse racisten was geadopteerd voor hun lied 'Ausländer Raus'.</p>
<p>"Wel echt een lijp nummer om mee op te komen," merkte co-host Perre van den Brink droogjes op.</p>
<p>Toen journalisten de JFVD-leiding confronteerden met de aanwezigheid van bekende neo-nazis op hun feest, kwam er een reactie die misschien nog verontrustender was dan de foto's zelf. "We houden gewoon van Eurodance," was het verweer van de voorzitter. Op de vraag of zij wisten dat hun gasten bij neo-nazistische groeperingen hoorden, volgde een schouderophalen: "Nou ja, godjezer, als iemand dat in..."</p>
<p>Die arrogante onverschilligheid raakte een zenuw bij Smithuizen. "Stel je voor dat iemand mij zou vertellen: wist je dat Perre van den Brink, jouw co-host van de podcast die je elke week maakt, ook bij neo-nazi-groeperingen zou zitten? En dat ik dan zou zeggen: nou ja, jeetje." Ze pauzeerde even. "En dat zijn wel—dat is dus het type waar ik ergens het meest bang voor ben. Ik ben nog banger voor dat dan voor die neo-nazi."</p>
<p>Die observatie raakte de kern van een groter probleem: hoe media en samenleving omgaan met de normalisering van extreem rechts. In de jaren tachtig en negentig bestond er nog zoiets als een 'cordon sanitaire'—een breed gedragen afspraak onder journalisten om extreemrechtse bewegingen dood te zwijgen, ze geen platform te geven. Het was een controversiële strategie, maar het was tenminste een strategie.</p>
<p>Nu lijkt die consensus verdwenen. Media worstelen met de vraag hoe ze moeten reageren op de opkomst van figuren als Trump en partijen als Forum voor Democratie. De verkiezingen van 2016 en Brexit hadden veel redacties op het verkeerde been gezet, wat leidde tot een golf van zelfkritiek en pogingen om 'beide kanten' van het verhaal te belichten.</p>
<p>"Laatst was er bijvoorbeeld op de NOS ook een stuk waar veel discussie over was," legde Smithuizen uit, "van één jaar Trump, wat zegt een tegenstander en wat zegt een voorstander? Terwijl ik denk: moet je die voorstander het woord geven? Het is gewoon een fascist, weet je?"</p>
<p>Die normaliseringstendens wordt versterkt door de algoritmische realiteit van sociale media, waar ophef en controverse clicks en engagement genereren. Een onderzoek naar de verkiezingen van 2021 toonde aan dat mediaberichtgeving over Forum voor Democratie vaak functioneerde als een amplifier—precies wat de partij wilde. Het versterkte hun narratief van 'iedereen is tegen ons' en 'het is een groot links complot'.</p>
<p>Voor Smithuizen, die de JFVD van nabij had meegemaakt, was de ontwikkeling bijzonder schrijnend. Tijdens haar bezoek aan de winterschool in 2019 had ze een club aangetroffen die weliswaar rechts was, maar nog altijd binnen de grenzen van het democratische discours opereerde. Het waren jongeren "die eigenlijk zich rechtser voelden dan hun leeftijdsgenoten en nergens echt aansluiting vonden. Dus die VVD vonden ze te links en PVV vonden ze te populistisch."</p>
<p>Er zat toen zelfs iets wat zij omschreef als "cute" aan de club—de driedelige pakken, het luisteren naar Chopin, het larperige karakter van jongeren die probeerden een traditie na te bootsen waarvan ze eigenlijk geen deel uitmaakten. "Het had wel wat meer klassen te zijn," herinnerde ze zich. "Het was ook heel erg een corporale club voor kinderen of jongeren die niet bij het corps hadden gezeten, omdat ze dat hadden gemist of dat ze niet echt het gevoel hadden dat ze bij die groep mochten horen."</p>
<p>Maar wat ze nu las in De Volkskrant was van een heel andere orde. "Wow, het is echt veel rechtser dan toen," concludeerde ze. "Toen vond ik het ook al wel echt best wel rechts."</p>
<p>Die radicalisering illustreert een breder patroon in de hedendaagse politiek: hoe bewegingen die aanvankelijk aan de rand opereren, geleidelijk naar het centrum kunnen opschuiven, niet door het matigen van hun standpunten, maar door de verschuiving van wat als acceptabel wordt beschouwd. Het kerstgala van de JFVD was daar een perfecte metafoor voor—een feest waar neo-nazis en mainstream rechtse politici letterlijk zij aan zij dansten, terwijl de organisatoren deden alsof er niets aan de hand was.</p>
<p>De vraag die overblijft is niet alleen hoe media hierover moeten berichten, maar hoe de samenleving als geheel moet reageren op deze vorm van normalisering. Want achter de codes, symbolen en arrogante reacties schuilt een fundamentelere uitdaging voor de democratie: wat doe je wanneer extremisme zich voordoet als respectabiliteit, en wanneer diegenen die het zouden moeten herkennen, beweren dat ze gewoon van Eurodance houden?</p>
<p>Het antwoord op die vraag zal bepalen of we terugkijken op dit kerstgala als een incident of als een voorbode van iets veel groters.</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>